[{"id": "kap_1_abs_0_art_1", "text": "Art. 1 Gegenstand und Ziele:\n\nAbs. 1 Diese Verordnung enth\u00e4lt Vorschriften zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten und zum freien Verkehr solcher Daten.\n\nAbs. 2 Diese Verordnung sch\u00fctzt die Grundrechte und Grundfreiheiten nat\u00fcrlicher Personen und insbesondere deren Recht auf Schutz personenbezogener Daten.\n\nAbs. 3 Der freie Verkehr personenbezogener Daten in der Union darf aus Gr\u00fcnden des Schutzes nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten weder eingeschr\u00e4nkt noch verboten werden.", "metadata": {"kapitel_nr": 1, "kapitel_name": "Allgemeine Bestimmungen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 1, "artikel_name": "Gegenstand und Ziele", "grouped": true}}, {"id": "kap_1_abs_0_art_2", "text": "Art. 2 Sachlicher Anwendungsbereich:\n\nAbs. 1 Diese Verordnung gilt f\u00fcr die ganz oder teilweise automatisierte Verarbeitung personenbezogener Daten sowie f\u00fcr die nichtautomatisierte Verarbeitung personenbezogener Daten, die in einem Dateisystem gespeichert sind oder gespeichert werden sollen.\n\nAbs. 2 Diese Verordnung findet keine Anwendung auf die Verarbeitung personenbezogener Daten\n\n(a) im Rahmen einer T\u00e4tigkeit, die nicht in den Anwendungsbereich des Unionsrechts f\u00e4llt,\n\n(b) durch die Mitgliedstaaten im Rahmen von T\u00e4tigkeiten, die in den Anwendungsbereich vonTitel V Kapitel 2 EUVfallen,\n\n(c) durch nat\u00fcrliche Personen zur Aus\u00fcbung ausschlie\u00dflich pers\u00f6nlicher oder famili\u00e4rer T\u00e4tigkeiten,\n\n(d) durch die zust\u00e4ndigen Beh\u00f6rden zum Zwecke der Verh\u00fctung, Ermittlung, Aufdeckung oder Verfolgung von Straftaten oder der Strafvollstreckung, einschlie\u00dflich des Schutzes vor und der Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit.\n\nAbs. 3 F\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten durch die Organe, Einrichtungen, \u00c4mter und Agenturen der Union gilt die Verordnung (EG) Nr. 45/2001.\n\nDie Verordnung (EG)\u00a0Nr. 45/2001 und sonstige Rechtsakte der Union, die diese Verarbeitung personenbezogener Daten regeln, werden im Einklang mit Artikel 98 an die Grunds\u00e4tze und Vorschriften der vorliegenden Verordnung angepasst.\n\nAbs. 4 Die vorliegende Verordnung l\u00e4sst die Anwendung der Richtlinie 2000/31/EG und speziell die Vorschriften der Artikel 12 bis 15 dieser Richtlinie zur Verantwortlichkeit der Vermittler unber\u00fchrt.", "metadata": {"kapitel_nr": 1, "kapitel_name": "Allgemeine Bestimmungen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 2, "artikel_name": "Sachlicher Anwendungsbereich", "grouped": true}}, {"id": "kap_1_abs_0_art_3", "text": "Art. 3 R\u00e4umlicher Anwendungsbereich:\n\nAbs. 1 Diese Verordnung findet Anwendung auf die Verarbeitung personenbezogener Daten, soweit diese im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer Niederlassung eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union erfolgt, unabh\u00e4ngig davon, ob die Verarbeitung in der Union stattfindet.\n\nAbs. 2 Diese Verordnung findet Anwendung auf die Verarbeitung personenbezogener Daten von betroffenen Personen, die sich in der Union befinden, durch einen nicht in der Union niedergelassenen Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter, wenn die Datenverarbeitung im Zusammenhang damit steht\n\n(a) betroffenen Personen in der Union Waren oder Dienstleistungen anzubieten, unabh\u00e4ngig davon, ob von diesen betroffenen Personen eine Zahlung zu leisten ist;\n\n(b) das Verhalten betroffener Personen zu beobachten, soweit ihr Verhalten in der Union erfolgt.\n\nAbs. 3 Diese Verordnung findet Anwendung auf die Verarbeitung personenbezogener Daten durch einen nicht in der Union niedergelassenen Verantwortlichen an einem Ort, der aufgrund V\u00f6lkerrechts dem Recht eines Mitgliedstaats unterliegt.", "metadata": {"kapitel_nr": 1, "kapitel_name": "Allgemeine Bestimmungen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 3, "artikel_name": "R\u00e4umlicher Anwendungsbereich", "grouped": true}}, {"id": "kap_1_abs_0_art_4", "text": "Art. 4 Begriffsbestimmungen:\n\nAbs. 1 \u201epersonenbezogene Daten\u201c alle Informationen, die sich auf eine identifizierte oder identifizierbare nat\u00fcrliche Person (im Folgenden \u201ebetroffene Person\u201c) beziehen; als identifizierbar wird eine nat\u00fcrliche Person angesehen, die direkt oder indirekt, insbesondere mittels Zuordnung zu einer Kennung wie einem Namen, zu einer Kennnummer, zu Standortdaten, zu einer Online-Kennung oder zu einem oder mehreren besonderen Merkmalen, die Ausdruck der physischen, physiologischen, genetischen, psychischen, wirtschaftlichen, kulturellen oder sozialen Identit\u00e4t dieser nat\u00fcrlichen Person sind, identifiziert werden kann;\n\nAbs. 2 \u201eVerarbeitung\u201c jeden mit oder ohne Hilfe automatisierter Verfahren ausgef\u00fchrten Vorgang oder jede solche Vorgangsreihe im Zusammenhang mit personenbezogenen Daten wie das Erheben, das Erfassen, die Organisation, das Ordnen, die Speicherung, die Anpassung oder Ver\u00e4nderung, das Auslesen, das Abfragen, die Verwendung, die Offenlegung durch \u00dcbermittlung, Verbreitung oder eine andere Form der Bereitstellung, den Abgleich oder die Verkn\u00fcpfung, die Einschr\u00e4nkung, das L\u00f6schen oder die Vernichtung;\n\nAbs. 3 \u201eEinschr\u00e4nkung der Verarbeitung\u201c die Markierung gespeicherter personenbezogener Daten mit dem Ziel, ihre k\u00fcnftige Verarbeitung einzuschr\u00e4nken;\n\nAbs. 4 \u201eProfiling\u201c jede Art der automatisierten Verarbeitung personenbezogener Daten, die darin besteht, dass diese personenbezogenen Daten verwendet werden, um bestimmte pers\u00f6nliche Aspekte, die sich auf eine nat\u00fcrliche Person beziehen, zu bewerten, insbesondere um Aspekte bez\u00fcglich Arbeitsleistung, wirtschaftliche Lage, Gesundheit, pers\u00f6nliche Vorlieben, Interessen, Zuverl\u00e4ssigkeit, Verhalten, Aufenthaltsort oder Ortswechsel dieser nat\u00fcrlichen Person zu analysieren oder vorherzusagen;\n\nAbs. 5 \u201ePseudonymisierung\u201c die Verarbeitung personenbezogener Daten in einer Weise, dass die personenbezogenen Daten ohne Hinzuziehung zus\u00e4tzlicher Informationen nicht mehr einer spezifischen betroffenen Person zugeordnet werden k\u00f6nnen, sofern diese zus\u00e4tzlichen Informationen gesondert aufbewahrt werden und technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen unterliegen, die gew\u00e4hrleisten, dass die personenbezogenen Daten nicht einer identifizierten oder identifizierbaren nat\u00fcrlichen Person zugewiesen werden;\n\nAbs. 6 \u201eDateisystem\u201c jede strukturierte Sammlung personenbezogener Daten, die nach bestimmten Kriterien zug\u00e4nglich sind, unabh\u00e4ngig davon, ob diese Sammlung zentral, dezentral oder nach funktionalen oder geografischen Gesichtspunkten geordnet gef\u00fchrt wird;\n\nAbs. 7 \u201eVerantwortlicher\u201c die nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, die allein oder gemeinsam mit anderen \u00fcber die Zwecke und Mittel der Verarbeitung von personenbezogenen Daten entscheidet; sind die Zwecke und Mittel dieser Verarbeitung durch das Unionsrecht oder das Recht der Mitgliedstaaten vorgegeben, so kann der Verantwortliche beziehungsweise k\u00f6nnen die bestimmten Kriterien seiner Benennung nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten vorgesehen werden;\n\nAbs. 8 \u201eAuftragsverarbeiter\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, die personenbezogene Daten im Auftrag des Verantwortlichen verarbeitet;\n\nAbs. 9 \u201eEmpf\u00e4nger\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, der personenbezogene Daten offengelegt werden, unabh\u00e4ngig davon, ob es sich bei ihr um einen Dritten handelt oder nicht.\n\nBeh\u00f6rden, die im Rahmen eines bestimmten Untersuchungsauftrags nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten m\u00f6glicherweise personenbezogene Daten erhalten, gelten jedoch nicht als Empf\u00e4nger; die Verarbeitung dieser Daten durch die genannten Beh\u00f6rden erfolgt im Einklang mit den geltenden Datenschutzvorschriften gem\u00e4\u00df den Zwecken der Verarbeitung;\n\nAbs. 10 \u201eDritter\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, Beh\u00f6rde, Einrichtung oder andere Stelle, au\u00dfer der betroffenen Person, dem Verantwortlichen, dem Auftragsverarbeiter und den Personen, die unter der unmittelbaren Verantwortung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters befugt sind, die personenbezogenen Daten zu verarbeiten;\n\nAbs. 11 \u201eEinwilligung\u201c der betroffenen Person jede freiwillig f\u00fcr den bestimmten Fall, in informierter Weise und unmissverst\u00e4ndlich abgegebene Willensbekundung in Form einer Erkl\u00e4rung oder einer sonstigen eindeutigen best\u00e4tigenden Handlung, mit der die betroffene Person zu verstehen gibt, dass sie mit der Verarbeitung der sie betreffenden personenbezogenen Daten einverstanden ist;\n\nAbs. 12 \u201eVerletzung des Schutzes personenbezogener Daten\u201c eine Verletzung der Sicherheit, die, ob unbeabsichtigt oder unrechtm\u00e4\u00dfig, zur Vernichtung, zum Verlust, zur Ver\u00e4nderung, oder zur unbefugten Offenlegung von beziehungsweise zum unbefugten Zugang zu personenbezogenen Daten f\u00fchrt, die \u00fcbermittelt, gespeichert oder auf sonstige Weise verarbeitet wurden;\n\nAbs. 13 \u201egenetische Daten\u201c personenbezogene Daten zu den ererbten oder erworbenen genetischen Eigenschaften einer nat\u00fcrlichen Person, die eindeutige Informationen \u00fcber die Physiologie oder die Gesundheit dieser nat\u00fcrlichen Person liefern und insbesondere aus der Analyse einer biologischen Probe der betreffenden nat\u00fcrlichen Person gewonnen wurden;\n\nAbs. 14 \u201ebiometrische Daten\u201c mit speziellen technischen Verfahren gewonnene personenbezogene Daten zu den physischen, physiologischen oder verhaltenstypischen Merkmalen einer nat\u00fcrlichen Person, die die eindeutige Identifizierung dieser nat\u00fcrlichen Person erm\u00f6glichen oder best\u00e4tigen, wie Gesichtsbilder oder daktyloskopische Daten;\n\nAbs. 15 \u201eGesundheitsdaten\u201c personenbezogene Daten, die sich auf die k\u00f6rperliche oder geistige Gesundheit einer nat\u00fcrlichen Person, einschlie\u00dflich der Erbringung von Gesundheitsdienstleistungen, beziehen und aus denen Informationen \u00fcber deren Gesundheitszustand hervorgehen;\n\nAbs. 16 \u201eHauptniederlassung\u201c\n\n(a) im Falle eines Verantwortlichen mit Niederlassungen in mehr als einem Mitgliedstaat den Ort seiner Hauptverwaltung in der Union, es sei denn, die Entscheidungen hinsichtlich der Zwecke und Mittel der Verarbeitung personenbezogener Daten werden in einer anderen Niederlassung des Verantwortlichen in der Union getroffen und diese Niederlassung ist befugt, diese Entscheidungen umsetzen zu lassen; in diesem Fall gilt die Niederlassung, die derartige Entscheidungen trifft, als Hauptniederlassung;\n\n(b) im Falle eines Auftragsverarbeiters mit Niederlassungen in mehr als einem Mitgliedstaat den Ort seiner Hauptverwaltung in der Union oder, sofern der Auftragsverarbeiter keine Hauptverwaltung in der Union hat, die Niederlassung des Auftragsverarbeiters in der Union, in der die Verarbeitungst\u00e4tigkeiten im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer Niederlassung eines Auftragsverarbeiters haupts\u00e4chlich stattfinden, soweit der Auftragsverarbeiter spezifischen Pflichten aus dieser Verordnung unterliegt;\n\nAbs. 17 \u201eVertreter\u201c eine in der Union niedergelassene nat\u00fcrliche oder juristische Person, die von dem Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter schriftlich gem\u00e4\u00df Artikel 27 bestellt wurde und den Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter in Bezug auf die ihnen jeweils nach dieser Verordnung obliegenden Pflichten vertritt;\n\nAbs. 18 \u201eUnternehmen\u201c eine nat\u00fcrliche oder juristische Person, die eine wirtschaftliche T\u00e4tigkeit aus\u00fcbt, unabh\u00e4ngig von ihrer Rechtsform, einschlie\u00dflich Personengesellschaften oder Vereinigungen, die regelm\u00e4\u00dfig einer wirtschaftlichen T\u00e4tigkeit nachgehen;\n\nAbs. 19 \u201eUnternehmensgruppe\u201c eine Gruppe, die aus einem herrschenden Unternehmen und den von diesem abh\u00e4ngigen Unternehmen besteht;\n\nAbs. 20 \u201everbindliche interne Datenschutzvorschriften\u201c Ma\u00dfnahmen zum Schutz personenbezogener Daten, zu deren Einhaltung sich ein im Hoheitsgebiet eines Mitgliedstaats niedergelassener Verantwortlicher oder Auftragsverarbeiter verpflichtet im Hinblick auf Daten\u00fcbermittlungen oder eine Kategorie von Daten\u00fcbermittlungen personenbezogener Daten an einen Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter derselben Unternehmensgruppe oder derselben Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, in einem oder mehreren Drittl\u00e4ndern ;\n\nAbs. 21 \u201eAufsichtsbeh\u00f6rde\u201c eine von einem Mitgliedstaat gem\u00e4\u00df Artikel 51 eingerichtete unabh\u00e4ngige staatliche Stelle;\n\nAbs. 22 \u201ebetroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde\u201c eine Aufsichtsbeh\u00f6rde, die von der Verarbeitung personenbezogener Daten betroffen ist, weil\n\n(a) der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter im Hoheitsgebiet des Mitgliedstaats dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde niedergelassen ist,\n\n(b) diese Verarbeitung erhebliche Auswirkungen auf betroffene Personen mit Wohnsitz im Mitgliedstaat dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde hat oder haben kann oder\n\n(c) eine Beschwerde bei dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde eingereicht wurde;\n\nAbs. 23 \u201egrenz\u00fcberschreitende Verarbeitung\u201c entweder\n\n(a) eine Verarbeitung personenbezogener Daten, die im Rahmen der T\u00e4tigkeiten von Niederlassungen eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union in mehr als einem Mitgliedstaat erfolgt, wenn der Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter in mehr als einem Mitgliedstaat niedergelassen ist, oder\n\n(b) eine Verarbeitung personenbezogener Daten, die im Rahmen der T\u00e4tigkeiten einer einzelnen Niederlassung eines Verantwortlichen oder eines Auftragsverarbeiters in der Union erfolgt, die jedoch erhebliche Auswirkungen auf betroffene Personen in mehr als einem Mitgliedstaat hat oder haben kann;\n\nAbs. 24 \u201ema\u00dfgeblicher und begr\u00fcndeter Einspruch\u201c einen Einspruch gegen einen Beschlussentwurf im Hinblick darauf, ob ein Versto\u00df gegen diese Verordnung vorliegt oder ob beabsichtigte Ma\u00dfnahmen gegen den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter im Einklang mit dieser Verordnung steht, wobei aus diesem Einspruch die Tragweite der Risiken klar hervorgeht, die von dem Beschlussentwurf in Bezug auf die Grundrechte und Grundfreiheiten der betroffenen Personen und gegebenenfalls den freien Verkehr personenbezogener Daten in der Union ausgehen;\n\nAbs. 25 \u201eDienst der Informationsgesellschaft\u201c eine Dienstleistung im Sinne des Artikels 1 Nummer 1 Buchstabe b der Richtlinie (EU) 2015/1535 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates\u00b9 ;\n\nAbs. 26 \u201einternationale Organisation\u201c eine v\u00f6lkerrechtliche Organisation und ihre nachgeordneten Stellen oder jede sonstige Einrichtung, die durch eine zwischen zwei oder mehr L\u00e4ndern geschlossene \u00dcbereinkunft oder auf der Grundlage einer solchen \u00dcbereinkunft geschaffen wurde.", "metadata": {"kapitel_nr": 1, "kapitel_name": "Allgemeine Bestimmungen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 4, "artikel_name": "Begriffsbestimmungen", "grouped": true}}, {"id": "kap_2_abs_0_art_5", "text": "Art. 5 Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten:\n\nAbs. 1 Personenbezogene Daten m\u00fcssen\n\n(a) auf rechtm\u00e4\u00dfige Weise, nach Treu und Glauben und in einer f\u00fcr die betroffene Person nachvollziehbaren Weise verarbeitet werden (\u201eRechtm\u00e4\u00dfigkeit, Verarbeitung nach Treu und Glauben, Transparenz\u201c);\n\n(b) f\u00fcr festgelegte, eindeutige und legitime Zwecke erhoben werden und d\u00fcrfen nicht in einer mit diesen Zwecken nicht zu vereinbarenden Weise weiterverarbeitet werden; eine Weiterverarbeitung f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, f\u00fcr wissenschaftliche oder historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke gilt gem\u00e4\u00dfArtikel 89Absatz 1 nicht als unvereinbar mit den urspr\u00fcnglichen Zwecken (\u201eZweckbindung\u201c);\n\n(c) dem Zweck angemessen und erheblich sowie auf das f\u00fcr die Zwecke der Verarbeitung notwendige Ma\u00df beschr\u00e4nkt sein (\u201eDatenminimierung\u201c);\n\n(d) sachlich richtig und erforderlichenfalls auf dem neuesten Stand sein; es sind alle angemessenen Ma\u00dfnahmen zu treffen, damit personenbezogene Daten, die im Hinblick auf die Zwecke ihrer Verarbeitung unrichtig sind, unverz\u00fcglich gel\u00f6scht oder berichtigt werden (\u201eRichtigkeit\u201c);\n\n(e) in einer Form gespeichert werden, die die Identifizierung der betroffenen Personen nur so lange erm\u00f6glicht, wie es f\u00fcr die Zwecke, f\u00fcr die sie verarbeitet werden, erforderlich ist; personenbezogene Daten d\u00fcrfen l\u00e4nger gespeichert werden, soweit die personenbezogenen Daten vorbehaltlich der Durchf\u00fchrung geeigneter technischer und organisatorischer Ma\u00dfnahmen, die von dieser Verordnung zum Schutz der Rechte und Freiheiten der betroffenen Person gefordert werden, ausschlie\u00dflich f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke oder f\u00fcr wissenschaftliche und historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke gem\u00e4\u00dfArtikel 89Absatz 1 verarbeitet werden (\u201eSpeicherbegrenzung\u201c);\n\n(f) in einer Weise verarbeitet werden, die eine angemessene Sicherheit der personenbezogenen Daten gew\u00e4hrleistet, einschlie\u00dflich Schutz vor unbefugter oder unrechtm\u00e4\u00dfiger Verarbeitung und vor unbeabsichtigtem Verlust, unbeabsichtigter Zerst\u00f6rung oder unbeabsichtigter Sch\u00e4digung durch geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen (\u201eIntegrit\u00e4t und Vertraulichkeit\u201c);\n\nAbs. 2 Der Verantwortliche ist f\u00fcr die Einhaltung des Absatzes 1 verantwortlich und muss dessen Einhaltung nachweisen k\u00f6nnen (\u201eRechenschaftspflicht\u201c).", "metadata": {"kapitel_nr": 2, "kapitel_name": "Grunds\u00e4tze", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 5, "artikel_name": "Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Verarbeitung personenbezogener Daten", "grouped": true}}, {"id": "kap_2_abs_0_art_6", "text": "Art. 6 Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitung:\n\nAbs. 1 Die Verarbeitung ist nur rechtm\u00e4\u00dfig, wenn mindestens eine der nachstehenden Bedingungen erf\u00fcllt ist:\n\n(a) Die betroffene Person hat ihre Einwilligung zu der Verarbeitung der sie betreffenden personenbezogenen Daten f\u00fcr einen oder mehrere bestimmte Zwecke gegeben;\n\n(b) die Verarbeitung ist f\u00fcr die Erf\u00fcllung eines Vertrags, dessen Vertragspartei die betroffene Person ist, oder zur Durchf\u00fchrung vorvertraglicher Ma\u00dfnahmen erforderlich, die auf Anfrage der betroffenen Person erfolgen;\n\n(c) die Verarbeitung ist zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung erforderlich, der der Verantwortliche unterliegt;\n\n(d) die Verarbeitung ist erforderlich, um lebenswichtige Interessen der betroffenen Person oder einer anderen nat\u00fcrlichen Person zu sch\u00fctzen;\n\n(e) die Verarbeitung ist f\u00fcr die Wahrnehmung einer Aufgabe erforderlich, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde;\n\n(f) die Verarbeitung ist zur Wahrung der berechtigten Interessen des Verantwortlichen oder eines Dritten erforderlich, sofern nicht die Interessen oder Grundrechte und Grundfreiheiten der betroffenen Person, die den Schutz personenbezogener Daten erfordern, \u00fcberwiegen, insbesondere dann, wenn es sich bei der betroffenen Person um ein Kind handelt.\n\nAbs. 2 Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen spezifischere Bestimmungen zur Anpassung der Anwendung der Vorschriften dieser Verordnung in Bezug auf die Verarbeitung zur Erf\u00fcllung von Absatz 1 Buchstaben c und e beibehalten oder einf\u00fchren, indem sie spezifische Anforderungen f\u00fcr die Verarbeitung sowie sonstige Ma\u00dfnahmen pr\u00e4ziser bestimmen, um eine rechtm\u00e4\u00dfig und nach Treu und Glauben erfolgende Verarbeitung zu gew\u00e4hrleisten, einschlie\u00dflich f\u00fcr andere besondere Verarbeitungssituationen gem\u00e4\u00df Kapitel IX.\n\nAbs. 3 Die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitungen gem\u00e4\u00df Absatz 1 Buchstaben c und e wird festgelegt durch\n\nDer Zweck der Verarbeitung muss in dieser Rechtsgrundlage festgelegt oder hinsichtlich der Verarbeitung gem\u00e4\u00df Absatz 1 Buchstabe e f\u00fcr die Erf\u00fcllung einer Aufgabe erforderlich sein, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde.\n\nDiese Rechtsgrundlage kann spezifische Bestimmungen zur Anpassung der Anwendung der Vorschriften dieser Verordnung enthalten, unter anderem Bestimmungen dar\u00fcber, welche allgemeinen Bedingungen f\u00fcr die Regelung der Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitung durch den Verantwortlichen gelten, welche Arten von Daten verarbeitet werden, welche Personen betroffen sind, an welche Einrichtungen und f\u00fcr welche Zwecke die personenbezogenen Daten offengelegt werden d\u00fcrfen, welcher Zweckbindung sie unterliegen, wie lange sie gespeichert werden d\u00fcrfen und welche Verarbeitungsvorg\u00e4nge und -verfahren angewandt werden d\u00fcrfen, einschlie\u00dflich Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung einer rechtm\u00e4\u00dfig und nach Treu und Glauben erfolgenden Verarbeitung, wie solche f\u00fcr sonstige besondere Verarbeitungssituationen gem\u00e4\u00df Kapitel IX.\n\nDas Unionsrecht oder das Recht der Mitgliedstaaten m\u00fcssen ein im \u00f6ffentlichen Interesse liegendes Ziel verfolgen und in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu dem verfolgten legitimen Zweck stehen.\n\n(a) Unionsrecht oder\n\n(b) das Recht der Mitgliedstaaten, dem der Verantwortliche unterliegt.\n\nAbs. 4 Beruht die Verarbeitung zu einem anderen Zweck als zu demjenigen, zu dem die personenbezogenen Daten erhoben wurden, nicht auf der Einwilligung der betroffenen Person oder auf einer Rechtsvorschrift der Union oder der Mitgliedstaaten, die in einer demokratischen Gesellschaft eine notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme zum Schutz der in Artikel 23 Absatz 1 genannten Ziele darstellt, so ber\u00fccksichtigt der Verantwortliche \u2013 um festzustellen, ob die Verarbeitung zu einem anderen Zweck mit demjenigen, zu dem die personenbezogenen Daten urspr\u00fcnglich erhoben wurden, vereinbar ist \u2013 unter anderem\n\n(a) jede Verbindung zwischen den Zwecken, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten erhoben wurden, und den Zwecken der beabsichtigten Weiterverarbeitung,\n\n(b) den Zusammenhang, in dem die personenbezogenen Daten erhoben wurden, insbesondere hinsichtlich des Verh\u00e4ltnisses zwischen den betroffenen Personen und dem Verantwortlichen,\n\n(c) die Art der personenbezogenen Daten, insbesondere ob besondere Kategorien personenbezogener Daten gem\u00e4\u00dfArtikel 9verarbeitet werden oder ob personenbezogene Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten gem\u00e4\u00dfArtikel 10verarbeitet werden,\n\n(d) die m\u00f6glichen Folgen der beabsichtigten Weiterverarbeitung f\u00fcr die betroffenen Personen,\n\n(e) das Vorhandensein geeigneter Garantien, wozu Verschl\u00fcsselung oder Pseudonymisierung geh\u00f6ren kann.", "metadata": {"kapitel_nr": 2, "kapitel_name": "Grunds\u00e4tze", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 6, "artikel_name": "Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitung", "grouped": true}}, {"id": "kap_2_abs_0_art_7", "text": "Art. 7 Bedingungen f\u00fcr die Einwilligung:\n\nAbs. 1 Beruht die Verarbeitung auf einer Einwilligung, muss der Verantwortliche nachweisen k\u00f6nnen, dass die betroffene Person in die Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten eingewilligt hat.\n\nAbs. 2 Erfolgt die Einwilligung der betroffenen Person durch eine schriftliche Erkl\u00e4rung, die noch andere Sachverhalte betrifft, so muss das Ersuchen um Einwilligung in verst\u00e4ndlicher und leicht zug\u00e4nglicher Form in einer klaren und einfachen Sprache so erfolgen, dass es von den anderen Sachverhalten klar zu unterscheiden ist.\n\nTeile der Erkl\u00e4rung sind dann nicht verbindlich, wenn sie einen Versto\u00df gegen diese Verordnung darstellen.\n\nAbs. 3 Die betroffene Person hat das Recht, ihre Einwilligung jederzeit zu widerrufen.\n\nDurch den Widerruf der Einwilligung wird die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung nicht ber\u00fchrt.\n\nDie betroffene Person wird vor Abgabe der Einwilligung hiervon in Kenntnis gesetzt.\n\nDer Widerruf der Einwilligung muss so einfach wie die Erteilung der Einwilligung sein.\n\nAbs. 4 Bei der Beurteilung, ob die Einwilligung freiwillig erteilt wurde, muss dem Umstand in gr\u00f6\u00dftm\u00f6glichem Umfang Rechnung getragen werden, ob unter anderem die Erf\u00fcllung eines Vertrags, einschlie\u00dflich der Erbringung einer Dienstleistung, von der Einwilligung zu einer Verarbeitung von personenbezogenen Daten abh\u00e4ngig ist, die f\u00fcr die Erf\u00fcllung des Vertrags nicht erforderlich sind.", "metadata": {"kapitel_nr": 2, "kapitel_name": "Grunds\u00e4tze", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 7, "artikel_name": "Bedingungen f\u00fcr die Einwilligung", "grouped": true}}, {"id": "kap_2_abs_0_art_8", "text": "Art. 8 Bedingungen f\u00fcr die Einwilligung eines Kindes in Bezug auf Dienste der Informationsgesellschaft:\n\nAbs. 1 Gilt Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe a bei einem Angebot von Diensten der Informationsgesellschaft, das einem Kind direkt gemacht wird, so ist die Verarbeitung der personenbezogenen Daten des Kindes rechtm\u00e4\u00dfig, wenn das Kind das sechzehnte Lebensjahr vollendet hat.\n\nHat das Kind noch nicht das sechzehnte Lebensjahr vollendet, so ist diese Verarbeitung nur rechtm\u00e4\u00dfig, sofern und soweit diese Einwilligung durch den Tr\u00e4ger der elterlichen Verantwortung f\u00fcr das Kind oder mit dessen Zustimmung erteilt wird.\n\nDie Mitgliedstaaten k\u00f6nnen durch Rechtsvorschriften zu diesen Zwecken eine niedrigere Altersgrenze vorsehen, die jedoch nicht unter dem vollendeten dreizehnten Lebensjahr liegen darf.\n\nAbs. 2 Der Verantwortliche unternimmt unter Ber\u00fccksichtigung der verf\u00fcgbaren Technik angemessene Anstrengungen, um sich in solchen F\u00e4llen zu vergewissern, dass die Einwilligung durch den Tr\u00e4ger der elterlichen Verantwortung f\u00fcr das Kind oder mit dessen Zustimmung erteilt wurde.\n\nAbs. 3 Absatz 1 l\u00e4sst das allgemeine Vertragsrecht der Mitgliedstaaten, wie etwa die Vorschriften zur G\u00fcltigkeit, zum Zustandekommen oder zu den Rechtsfolgen eines Vertrags in Bezug auf ein Kind, unber\u00fchrt.", "metadata": {"kapitel_nr": 2, "kapitel_name": "Grunds\u00e4tze", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 8, "artikel_name": "Bedingungen f\u00fcr die Einwilligung eines Kindes in Bezug auf Dienste der Informationsgesellschaft", "grouped": true}}, {"id": "kap_2_abs_0_art_9", "text": "Art. 9 Verarbeitung besonderer Kategorien personenbezogener Daten:\n\nAbs. 1 Die Verarbeitung personenbezogener Daten, aus denen die rassische und ethnische Herkunft, politische Meinungen, religi\u00f6se oder weltanschauliche \u00dcberzeugungen oder die Gewerkschaftszugeh\u00f6rigkeit hervorgehen, sowie die Verarbeitung von genetischen Daten, biometrischen Daten zur eindeutigen Identifizierung einer nat\u00fcrlichen Person, Gesundheitsdaten oder Daten zum Sexualleben oder der sexuellen Orientierung einer nat\u00fcrlichen Person ist untersagt.\n\nAbs. 2 Absatz 1 gilt nicht in folgenden F\u00e4llen:\n\n(a) Die betroffene Person hat in die Verarbeitung der genannten personenbezogenen Daten f\u00fcr einen oder mehrere festgelegte Zwecke ausdr\u00fccklich eingewilligt, es sei denn, nach Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten kann das Verbot nach Absatz 1 durch die Einwilligung der betroffenen Person nicht aufgehoben werden,\n\n(b) die Verarbeitung ist erforderlich, damit der Verantwortliche oder die betroffene Person die ihm bzw. ihr aus dem Arbeitsrecht und dem Recht der sozialen Sicherheit und des Sozialschutzes erwachsenden Rechte aus\u00fcben und seinen bzw. ihren diesbez\u00fcglichen Pflichten nachkommen kann, soweit dies nach Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten oder einer Kollektivvereinbarung nach dem Recht der Mitgliedstaaten, das geeignete Garantien f\u00fcr die Grundrechte und die Interessen der betroffenen Person vorsieht, zul\u00e4ssig ist,\n\n(c) die Verarbeitung ist zum Schutz lebenswichtiger Interessen der betroffenen Person oder einer anderen nat\u00fcrlichen Person erforderlich und die betroffene Person ist aus k\u00f6rperlichen oder rechtlichen Gr\u00fcnden au\u00dferstande, ihre Einwilligung zu geben,\n\n(d) die Verarbeitung erfolgt auf der Grundlage geeigneter Garantien durch eine politisch, weltanschaulich, religi\u00f6s oder gewerkschaftlich ausgerichtete Stiftung, Vereinigung oder sonstige Organisation ohne Gewinnerzielungsabsicht im Rahmen ihrer rechtm\u00e4\u00dfigen T\u00e4tigkeiten und unter der Voraussetzung, dass sich die Verarbeitung ausschlie\u00dflich auf die Mitglieder oder ehemalige Mitglieder der Organisation oder auf Personen, die im Zusammenhang mit deren T\u00e4tigkeitszweck regelm\u00e4\u00dfige Kontakte mit ihr unterhalten, bezieht und die personenbezogenen Daten nicht ohne Einwilligung der betroffenen Personen nach au\u00dfen offengelegt werden,\n\n(e) die Verarbeitung bezieht sich auf personenbezogene Daten, die die betroffene Person offensichtlich \u00f6ffentlich gemacht hat,\n\n(f) die Verarbeitung ist zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen oder bei Handlungen der Gerichte im Rahmen ihrer justiziellen T\u00e4tigkeit erforderlich,\n\n(g) die Verarbeitung ist auf der Grundlage des Unionsrechts oder des Rechts eines Mitgliedstaats, das in angemessenem Verh\u00e4ltnis zu dem verfolgten Ziel steht, den Wesensgehalt des Rechts auf Datenschutz wahrt und angemessene und spezifische Ma\u00dfnahmen zur Wahrung der Grundrechte und Interessen der betroffenen Person vorsieht, aus Gr\u00fcnden eines erheblichen \u00f6ffentlichen Interesses erforderlich,\n\n(h) die Verarbeitung ist f\u00fcr Zwecke der Gesundheitsvorsorge oder der Arbeitsmedizin, f\u00fcr die Beurteilung der Arbeitsf\u00e4higkeit des Besch\u00e4ftigten, f\u00fcr die medizinische Diagnostik, die Versorgung oder Behandlung im Gesundheits- oder Sozialbereich oder f\u00fcr die Verwaltung von Systemen und Diensten im Gesundheits- oder Sozialbereich auf der Grundlage des Unionsrechts oder des Rechts eines Mitgliedstaats oder aufgrund eines Vertrags mit einem Angeh\u00f6rigen eines Gesundheitsberufs und vorbehaltlich der in Absatz 3 genannten Bedingungen und Garantien erforderlich,\n\n(i) die Verarbeitung ist aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit, wie dem Schutz vor schwerwiegenden grenz\u00fcberschreitenden Gesundheitsgefahren oder zur Gew\u00e4hrleistung hoher Qualit\u00e4ts- und Sicherheitsstandards bei der Gesundheitsversorgung und bei Arzneimitteln und Medizinprodukten, auf der Grundlage des Unionsrechts oder des Rechts eines Mitgliedstaats, das angemessene und spezifische Ma\u00dfnahmen zur Wahrung der Rechte und Freiheiten der betroffenen Person, insbesondere des Berufsgeheimnisses, vorsieht, erforderlich, oder\n\n(j) die Verarbeitung ist auf der Grundlage des Unionsrechts oder des Rechts eines Mitgliedstaats, das in angemessenem Verh\u00e4ltnis zu dem verfolgten Ziel steht, den Wesensgehalt des Rechts auf Datenschutz wahrt und angemessene und spezifische Ma\u00dfnahmen zur Wahrung der Grundrechte und Interessen der betroffenen Person vorsieht, f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, f\u00fcr wissenschaftliche oder historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke gem\u00e4\u00dfArtikel 89Absatz 1 erforderlich.\n\nAbs. 3 Die in Absatz 1 genannten personenbezogenen Daten d\u00fcrfen zu den in Absatz 2 Buchstabe h genannten Zwecken verarbeitet werden, wenn diese Daten von Fachpersonal oder unter dessen Verantwortung verarbeitet werden und dieses Fachpersonal nach dem Unionsrecht oder dem Recht eines Mitgliedstaats oder den Vorschriften nationaler zust\u00e4ndiger Stellen dem Berufsgeheimnis unterliegt, oder wenn die Verarbeitung durch eine andere Person erfolgt, die ebenfalls nach dem Unionsrecht oder dem Recht eines Mitgliedstaats oder den Vorschriften nationaler zust\u00e4ndiger Stellen einer Geheimhaltungspflicht unterliegt.\n\nAbs. 4 Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen zus\u00e4tzliche Bedingungen, einschlie\u00dflich Beschr\u00e4nkungen, einf\u00fchren oder aufrechterhalten, soweit die Verarbeitung von genetischen, biometrischen oder Gesundheitsdaten betroffen ist.", "metadata": {"kapitel_nr": 2, "kapitel_name": "Grunds\u00e4tze", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 9, "artikel_name": "Verarbeitung besonderer Kategorien personenbezogener Daten", "grouped": true}}, {"id": "kap_2_abs_0_art_10", "text": "Art. 10 Verarbeitung von personenbezogenen Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten:\n\nDie Verarbeitung personenbezogener Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten oder damit zusammenh\u00e4ngende Sicherungsma\u00dfregeln aufgrund von Artikel 6 Absatz 1 darf nur unter beh\u00f6rdlicher Aufsicht vorgenommen werden oder wenn dies nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten, das geeignete Garantien f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen vorsieht, zul\u00e4ssig ist.\n\nEin umfassendes Register der strafrechtlichen Verurteilungen darf nur unter beh\u00f6rdlicher Aufsicht gef\u00fchrt werden.", "metadata": {"kapitel_nr": 2, "kapitel_name": "Grunds\u00e4tze", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 10, "artikel_name": "Verarbeitung von personenbezogenen Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten", "grouped": true}}, {"id": "kap_2_abs_0_art_11", "text": "Art. 11 Verarbeitung, f\u00fcr die eine Identifizierung der betroffenen Person nicht erforderlich ist:\n\nAbs. 1 Ist f\u00fcr die Zwecke, f\u00fcr die ein Verantwortlicher personenbezogene Daten verarbeitet, die Identifizierung der betroffenen Person durch den Verantwortlichen nicht oder nicht mehr erforderlich, so ist dieser nicht verpflichtet, zur blo\u00dfen Einhaltung dieser Verordnung zus\u00e4tzliche Informationen aufzubewahren, einzuholen oder zu verarbeiten, um die betroffene Person zu identifizieren.\n\nAbs. 2 Kann der Verantwortliche in F\u00e4llen gem\u00e4\u00df Absatz 1 des vorliegenden Artikels nachweisen, dass er nicht in der Lage ist, die betroffene Person zu identifizieren, so unterrichtet er die betroffene Person hier\u00fcber, sofern m\u00f6glich.\n\nIn diesen F\u00e4llen finden die Artikel 15 bis 20 keine Anwendung, es sei denn, die betroffene Person stellt zur Aus\u00fcbung ihrer in diesen Artikeln niedergelegten Rechte zus\u00e4tzliche Informationen bereit, die ihre Identifizierung erm\u00f6glichen.", "metadata": {"kapitel_nr": 2, "kapitel_name": "Grunds\u00e4tze", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 11, "artikel_name": "Verarbeitung, f\u00fcr die eine Identifizierung der betroffenen Person nicht erforderlich ist", "grouped": true}}, {"id": "kap_3_abs_0_art_12", "text": "Art. 12 Transparente Information, Kommunikation und Modalit\u00e4ten f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Rechte der betroffenen Person:\n\nAbs. 1 Der Verantwortliche trifft geeignete Ma\u00dfnahmen, um der betroffenen Person alle Informationen gem\u00e4\u00df den Artikeln 13 und 14 und alle Mitteilungen gem\u00e4\u00df den Artikeln 15 bis 22 und Artikel 34, die sich auf die Verarbeitung beziehen, in pr\u00e4ziser, transparenter, verst\u00e4ndlicher und leicht zug\u00e4nglicher Form in einer klaren und einfachen Sprache zu \u00fcbermitteln; dies gilt insbesondere f\u00fcr Informationen, die sich speziell an Kinder richten.\n\nDie \u00dcbermittlung der Informationen erfolgt schriftlich oder in anderer Form, gegebenenfalls auch elektronisch.\n\nFalls von der betroffenen Person verlangt, kann die Information m\u00fcndlich erteilt werden, sofern die Identit\u00e4t der betroffenen Person in anderer Form nachgewiesen wurde.\n\nAbs. 2 Der Verantwortliche erleichtert der betroffenen Person die Aus\u00fcbung ihrer Rechte gem\u00e4\u00df den Artikeln 15 bis 22.\n\nIn den in Artikel 11 Absatz 2 genannten F\u00e4llen darf sich der Verantwortliche nur dann weigern, aufgrund des Antrags der betroffenen Person auf Wahrnehmung ihrer Rechte gem\u00e4\u00df den Artikeln 15 bis 22 t\u00e4tig zu werden, wenn er glaubhaft macht, dass er nicht in der Lage ist, die betroffene Person zu identifizieren.\n\nAbs. 3 Der Verantwortliche stellt der betroffenen Person Informationen \u00fcber die auf Antrag gem\u00e4\u00df den Artikeln 15 bis 22 ergriffenen Ma\u00dfnahmen unverz\u00fcglich, in jedem Fall aber innerhalb eines Monats nach Eingang des Antrags zur Verf\u00fcgung.\n\nDiese Frist kann um weitere zwei Monate verl\u00e4ngert werden, wenn dies unter Ber\u00fccksichtigung der Komplexit\u00e4t und der Anzahl von Antr\u00e4gen erforderlich ist.\n\nDer Verantwortliche unterrichtet die betroffene Person innerhalb eines Monats nach Eingang des Antrags \u00fcber eine Fristverl\u00e4ngerung, zusammen mit den Gr\u00fcnden f\u00fcr die Verz\u00f6gerung.\n\nStellt die betroffene Person den Antrag elektronisch, so ist sie nach M\u00f6glichkeit auf elektronischem Weg zu unterrichten, sofern sie nichts anderes angibt.\n\nAbs. 4 Wird der Verantwortliche auf den Antrag der betroffenen Person hin nicht t\u00e4tig, so unterrichtet er die betroffene Person ohne Verz\u00f6gerung, sp\u00e4testens aber innerhalb eines Monats nach Eingang des Antrags \u00fcber die Gr\u00fcnde hierf\u00fcr und \u00fcber die M\u00f6glichkeit, bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde Beschwerde einzulegen oder einen gerichtlichen Rechtsbehelf einzulegen.\n\nAbs. 5 Informationen gem\u00e4\u00df den Artikeln 13 und 14 sowie alle Mitteilungen und Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df den Artikeln 15 bis 22 und Artikel 34 werden unentgeltlich zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\nBei offenkundig unbegr\u00fcndeten oder \u2013 insbesondere im Fall von h\u00e4ufiger Wiederholung \u2013 exzessiven Antr\u00e4gen einer betroffenen Person kann der Verantwortliche entweder\n\nDer Verantwortliche hat den Nachweis f\u00fcr den offenkundig unbegr\u00fcndeten oder exzessiven Charakter des Antrags zu erbringen.\n\nAbs. 6 Hat der Verantwortliche begr\u00fcndete Zweifel an der Identit\u00e4t der nat\u00fcrlichen Person, die den Antrag gem\u00e4\u00df den Artikeln 15 bis 21 stellt, so kann er unbeschadet des Artikels 11 zus\u00e4tzliche Informationen anfordern, die zur Best\u00e4tigung der Identit\u00e4t der betroffenen Person erforderlich sind.\n\nAbs. 7 Die Informationen, die den betroffenen Personen gem\u00e4\u00df den Artikeln 13 und 14 bereitzustellen sind, k\u00f6nnen in Kombination mit standardisierten Bildsymbolen bereitgestellt werden, um in leicht wahrnehmbarer, verst\u00e4ndlicher und klar nachvollziehbarer Form einen aussagekr\u00e4ftigen \u00dcberblick \u00fcber die beabsichtigte Verarbeitung zu vermitteln.\n\nWerden die Bildsymbole in elektronischer Form dargestellt, m\u00fcssen sie maschinenlesbar sein.\n\nAbs. 8 Der Kommission wird die Befugnis \u00fcbertragen, gem\u00e4\u00df Artikel 92 delegierte Rechtsakte zur Bestimmung der Informationen, die durch Bildsymbole darzustellen sind, und der Verfahren f\u00fcr die Bereitstellung standardisierter Bildsymbole zu erlassen.", "metadata": {"kapitel_nr": 3, "kapitel_name": "Rechte der betroffenen Person", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 12, "artikel_name": "Transparente Information, Kommunikation und Modalit\u00e4ten f\u00fcr die Aus\u00fcbung der Rechte der betroffenen Person", "grouped": true}}, {"id": "kap_3_abs_0_art_13", "text": "Art. 13 Informationspflicht bei Erhebung von personenbezogenen Daten bei der betroffenen Person:\n\nAbs. 1 Werden personenbezogene Daten bei der betroffenen Person erhoben, so teilt der Verantwortliche der betroffenen Person zum Zeitpunkt der Erhebung dieser Daten Folgendes mit:\n\n(a) den Namen und die Kontaktdaten des Verantwortlichen sowie gegebenenfalls seines Vertreters;\n\n(b) gegebenenfalls die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten;\n\n(c) die Zwecke, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten verarbeitet werden sollen, sowie die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung;\n\n(d) wenn die Verarbeitung aufArtikel 6Absatz 1 Buchstabe f beruht, die berechtigten Interessen, die von dem Verantwortlichen oder einem Dritten verfolgt werden;\n\n(e) gegebenenfalls die Empf\u00e4nger oder Kategorien von Empf\u00e4ngern der personenbezogenen Daten und\n\n(f) gegebenenfalls die Absicht des Verantwortlichen, die personenbezogenen Daten an ein Drittland oder eine internationale Organisation zu \u00fcbermitteln, sowie das Vorhandensein oder das Fehlen eines Angemessenheitsbeschlusses der Kommission oder im Falle von \u00dcbermittlungen gem\u00e4\u00dfArtikel 46oderArtikel 47oderArtikel 49Absatz 1 Unterabsatz 2 einen Verweis auf die geeigneten oder angemessenen Garantien und die M\u00f6glichkeit, wie eine Kopie von ihnen zu erhalten ist, oder wo sie verf\u00fcgbar sind.\n\nAbs. 2 Zus\u00e4tzlich zu den Informationen gem\u00e4\u00df Absatz 1 stellt der Verantwortliche der betroffenen Person zum Zeitpunkt der Erhebung dieser Daten folgende weitere Informationen zur Verf\u00fcgung, die notwendig sind, um eine faire und transparente Verarbeitung zu gew\u00e4hrleisten:\n\n(a) die Dauer, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten gespeichert werden oder, falls dies nicht m\u00f6glich ist, die Kriterien f\u00fcr die Festlegung dieser Dauer;\n\n(b) das Bestehen eines Rechts auf Auskunft seitens des Verantwortlichen \u00fcber die betreffenden personenbezogenen Daten sowie auf Berichtigung oder L\u00f6schung oder auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung oder eines Widerspruchsrechts gegen die Verarbeitung sowie des Rechts auf Daten\u00fcbertragbarkeit;\n\n(c) wenn die Verarbeitung aufArtikel 6Absatz 1 Buchstabe a oderArtikel 9Absatz 2 Buchstabe a beruht, das Bestehen eines Rechts, die Einwilligung jederzeit zu widerrufen, ohne dass die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung ber\u00fchrt wird;\n\n(d) das Bestehen eines Beschwerderechts bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde;\n\n(e) ob die Bereitstellung der personenbezogenen Daten gesetzlich oder vertraglich vorgeschrieben oder f\u00fcr einen Vertragsabschluss erforderlich ist, ob die betroffene Person verpflichtet ist, die personenbezogenen Daten bereitzustellen, und welche m\u00f6gliche Folgen die Nichtbereitstellung h\u00e4tte und\n\n(f) das Bestehen einer automatisierten Entscheidungsfindung einschlie\u00dflich Profiling gem\u00e4\u00dfArtikel 22Abs\u00e4tze 1 und 4 und \u2013 zumindest in diesen F\u00e4llen \u2013 aussagekr\u00e4ftige Informationen \u00fcber die involvierte Logik sowie die Tragweite und die angestrebten Auswirkungen einer derartigen Verarbeitung f\u00fcr die betroffene Person.\n\nAbs. 3 Beabsichtigt der Verantwortliche, die personenbezogenen Daten f\u00fcr einen anderen Zweck weiterzuverarbeiten als den, f\u00fcr den die personenbezogenen Daten erhoben wurden, so stellt er der betroffenen Person vor dieser Weiterverarbeitung Informationen \u00fcber diesen anderen Zweck und alle anderen ma\u00dfgeblichen Informationen gem\u00e4\u00df Absatz 2 zur Verf\u00fcgung.\n\nAbs. 4 Die Abs\u00e4tze 1, 2 und 3 finden keine Anwendung, wenn und soweit die betroffene Person bereits \u00fcber die Informationen verf\u00fcgt.", "metadata": {"kapitel_nr": 3, "kapitel_name": "Rechte der betroffenen Person", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 13, "artikel_name": "Informationspflicht bei Erhebung von personenbezogenen Daten bei der betroffenen Person", "grouped": true}}, {"id": "kap_3_abs_0_art_14", "text": "Art. 14 Informationspflicht, wenn die personenbezogenen Daten nicht bei der betroffenen Person erhoben wurden:\n\nAbs. 1 Werden personenbezogene Daten nicht bei der betroffenen Person erhoben, so teilt der Verantwortliche der betroffenen Person Folgendes mit:\n\n(a) den Namen und die Kontaktdaten des Verantwortlichen sowie gegebenenfalls seines Vertreters;\n\n(b) zus\u00e4tzlich die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten;\n\n(c) die Zwecke, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten verarbeitet werden sollen, sowie die Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung;\n\n(d) die Kategorien personenbezogener Daten, die verarbeitet werden;\n\n(e) gegebenenfalls die Empf\u00e4nger oder Kategorien von Empf\u00e4ngern der personenbezogenen Daten;\n\n(f) gegebenenfalls die Absicht des Verantwortlichen, die personenbezogenen Daten an einen Empf\u00e4nger in einem Drittland oder einer internationalen Organisation zu \u00fcbermitteln, sowie das Vorhandensein oder das Fehlen eines Angemessenheitsbeschlusses der Kommission oder im Falle von \u00dcbermittlungen gem\u00e4\u00dfArtikel 46oderArtikel 47oderArtikel 49Absatz 1 Unterabsatz 2 einen Verweis auf die geeigneten oder angemessenen Garantien und die M\u00f6glichkeit, eine Kopie von ihnen zu erhalten, oder wo sie verf\u00fcgbar sind.\n\nAbs. 2 Zus\u00e4tzlich zu den Informationen gem\u00e4\u00df Absatz 1 stellt der Verantwortliche der betroffenen Person die folgenden Informationen zur Verf\u00fcgung, die erforderlich sind, um der betroffenen Person gegen\u00fcber eine faire und transparente Verarbeitung zu gew\u00e4hrleisten:\n\n(a) die Dauer, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten gespeichert werden oder, falls dies nicht m\u00f6glich ist, die Kriterien f\u00fcr die Festlegung dieser Dauer;\n\n(b) wenn die Verarbeitung aufArtikel 6Absatz 1 Buchstabe f beruht, die berechtigten Interessen, die von dem Verantwortlichen oder einem Dritten verfolgt werden;\n\n(c) das Bestehen eines Rechts auf Auskunft seitens des Verantwortlichen \u00fcber die betreffenden personenbezogenen Daten sowie auf Berichtigung oder L\u00f6schung oder auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung und eines Widerspruchsrechts gegen die Verarbeitung sowie des Rechts auf Daten\u00fcbertragbarkeit;\n\n(d) wenn die Verarbeitung aufArtikel 6Absatz 1 Buchstabe a oderArtikel 9Absatz 2 Buchstabe a beruht, das Bestehen eines Rechts, die Einwilligung jederzeit zu widerrufen, ohne dass die Rechtm\u00e4\u00dfigkeit der aufgrund der Einwilligung bis zum Widerruf erfolgten Verarbeitung ber\u00fchrt wird;\n\n(e) das Bestehen eines Beschwerderechts bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde;\n\n(f) aus welcher Quelle die personenbezogenen Daten stammen und gegebenenfalls ob sie aus \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Quellen stammen;\n\n(g) das Bestehen einer automatisierten Entscheidungsfindung einschlie\u00dflich Profiling gem\u00e4\u00dfArtikel 22Abs\u00e4tze 1 und 4 und \u2013 zumindest in diesen F\u00e4llen \u2013 aussagekr\u00e4ftige Informationen \u00fcber die involvierte Logik sowie die Tragweite und die angestrebten Auswirkungen einer derartigen Verarbeitung f\u00fcr die betroffene Person.\n\nAbs. 3 Der Verantwortliche erteilt die Informationen gem\u00e4\u00df den Abs\u00e4tzen 1 und 2\n\n(a) unter Ber\u00fccksichtigung der spezifischen Umst\u00e4nde der Verarbeitung der personenbezogenen Daten innerhalb einer angemessenen Frist nach Erlangung der personenbezogenen Daten, l\u00e4ngstens jedoch innerhalb eines Monats,\n\n(b) falls die personenbezogenen Daten zur Kommunikation mit der betroffenen Person verwendet werden sollen, sp\u00e4testens zum Zeitpunkt der ersten Mitteilung an sie, oder,\n\n(c) falls die Offenlegung an einen anderen Empf\u00e4nger beabsichtigt ist, sp\u00e4testens zum Zeitpunkt der ersten Offenlegung.\n\nAbs. 4 Beabsichtigt der Verantwortliche, die personenbezogenen Daten f\u00fcr einen anderen Zweck weiterzuverarbeiten als den, f\u00fcr den die personenbezogenen Daten erlangt wurden, so stellt er der betroffenen Person vor dieser Weiterverarbeitung Informationen \u00fcber diesen anderen Zweck und alle anderen ma\u00dfgeblichen Informationen gem\u00e4\u00df Absatz 2 zur Verf\u00fcgung.\n\nAbs. 5 Die Abs\u00e4tze 1 bis 4 finden keine Anwendung, wenn und soweit\n\n(a) die betroffene Person bereits \u00fcber die Informationen verf\u00fcgt,\n\n(b) die Erteilung dieser Informationen sich als unm\u00f6glich erweist oder einen unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand erfordern w\u00fcrde; dies gilt insbesondere f\u00fcr die Verarbeitung f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, f\u00fcr wissenschaftliche oder historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke vorbehaltlich der inArtikel 89Absatz 1 genannten Bedingungen und Garantien oder soweit die in Absatz 1 des vorliegenden Artikels genannte Pflicht voraussichtlich die Verwirklichung der Ziele dieser Verarbeitung unm\u00f6glich macht oder ernsthaft beeintr\u00e4chtigt. In diesen F\u00e4llen ergreift der Verantwortliche geeignete Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Rechte und Freiheiten sowie der berechtigten Interessen der betroffenen Person, einschlie\u00dflich der Bereitstellung dieser Informationen f\u00fcr die \u00d6ffentlichkeit,\n\n(c) die Erlangung oder Offenlegung durch Rechtsvorschriften der Union oder der Mitgliedstaaten, denen der Verantwortliche unterliegt und die geeignete Ma\u00dfnahmen zum Schutz der berechtigten Interessen der betroffenen Person vorsehen, ausdr\u00fccklich geregelt ist oder\n\n(d) die personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00df dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten dem Berufsgeheimnis, einschlie\u00dflich einer satzungsm\u00e4\u00dfigen Geheimhaltungspflicht, unterliegen und daher vertraulich behandelt werden m\u00fcssen.", "metadata": {"kapitel_nr": 3, "kapitel_name": "Rechte der betroffenen Person", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 14, "artikel_name": "Informationspflicht, wenn die personenbezogenen Daten nicht bei der betroffenen Person erhoben wurden", "grouped": true}}, {"id": "kap_3_abs_0_art_15", "text": "Art. 15 Auskunftsrecht der betroffenen Person:\n\nAbs. 1 Die betroffene Person hat das Recht, von dem Verantwortlichen eine Best\u00e4tigung dar\u00fcber zu verlangen, ob sie betreffende personenbezogene Daten verarbeitet werden; ist dies der Fall, so hat sie ein Recht auf Auskunft \u00fcber diese personenbezogenen Daten und auf folgende Informationen:\n\n(a) die Verarbeitungszwecke;\n\n(b) die Kategorien personenbezogener Daten, die verarbeitet werden;\n\n(c) die Empf\u00e4nger oder Kategorien von Empf\u00e4ngern, gegen\u00fcber denen die personenbezogenen Daten offengelegt worden sind oder noch offengelegt werden, insbesondere bei Empf\u00e4ngern in Drittl\u00e4ndern oder bei internationalen Organisationen;\n\n(d) falls m\u00f6glich die geplante Dauer, f\u00fcr die die personenbezogenen Daten gespeichert werden, oder, falls dies nicht m\u00f6glich ist, die Kriterien f\u00fcr die Festlegung dieser Dauer;\n\n(e) das Bestehen eines Rechts auf Berichtigung oder L\u00f6schung der sie betreffenden personenbezogenen Daten oder auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung durch den Verantwortlichen oder eines Widerspruchsrechts gegen diese Verarbeitung;\n\n(f) das Bestehen eines Beschwerderechts bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde;\n\n(g) wenn die personenbezogenen Daten nicht bei der betroffenen Person erhoben werden, alle verf\u00fcgbaren Informationen \u00fcber die Herkunft der Daten;\n\n(h) das Bestehen einer automatisierten Entscheidungsfindung einschlie\u00dflich Profiling gem\u00e4\u00dfArtikel 22Abs\u00e4tze 1 und 4 und \u2013 zumindest in diesen F\u00e4llen \u2013 aussagekr\u00e4ftige Informationen \u00fcber die involvierte Logik sowie die Tragweite und die angestrebten Auswirkungen einer derartigen Verarbeitung f\u00fcr die betroffene Person.\n\nAbs. 2 Werden personenbezogene Daten an ein Drittland oder an eine internationale Organisation \u00fcbermittelt, so hat die betroffene Person das Recht, \u00fcber die geeigneten Garantien gem\u00e4\u00df Artikel 46 im Zusammenhang mit der \u00dcbermittlung unterrichtet zu werden.\n\nAbs. 3 Der Verantwortliche stellt eine Kopie der personenbezogenen Daten, die Gegenstand der Verarbeitung sind, zur Verf\u00fcgung.\n\nF\u00fcr alle weiteren Kopien, die die betroffene Person beantragt, kann der Verantwortliche ein angemessenes Entgelt auf der Grundlage der Verwaltungskosten verlangen.\n\nStellt die betroffene Person den Antrag elektronisch, so sind die Informationen in einem g\u00e4ngigen elektronischen Format zur Verf\u00fcgung zu stellen, sofern sie nichts anderes angibt.\n\nAbs. 4 Das Recht auf Erhalt einer Kopie gem\u00e4\u00df Absatz 3 darf die Rechte und Freiheiten anderer Personen nicht beeintr\u00e4chtigen.", "metadata": {"kapitel_nr": 3, "kapitel_name": "Rechte der betroffenen Person", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 15, "artikel_name": "Auskunftsrecht der betroffenen Person", "grouped": true}}, {"id": "kap_3_abs_0_art_16", "text": "Art. 16 Recht auf Berichtigung:\n\nDie betroffene Person hat das Recht, von dem Verantwortlichen unverz\u00fcglich die Berichtigung sie betreffender unrichtiger personenbezogener Daten zu verlangen.\n\nUnter Ber\u00fccksichtigung der Zwecke der Verarbeitung hat die betroffene Person das Recht, die Vervollst\u00e4ndigung unvollst\u00e4ndiger personenbezogener Daten \u2013 auch mittels einer erg\u00e4nzenden Erkl\u00e4rung \u2013 zu verlangen.", "metadata": {"kapitel_nr": 3, "kapitel_name": "Rechte der betroffenen Person", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 16, "artikel_name": "Recht auf Berichtigung", "grouped": true}}, {"id": "kap_3_abs_0_art_17", "text": "Art. 17 Recht auf L\u00f6schung (\"Recht auf Vergessenwerden\"):\n\nAbs. 1 Die betroffene Person hat das Recht, von dem Verantwortlichen zu verlangen, dass sie betreffende personenbezogene Daten unverz\u00fcglich gel\u00f6scht werden, und der Verantwortliche ist verpflichtet, personenbezogene Daten unverz\u00fcglich zu l\u00f6schen, sofern einer der folgenden Gr\u00fcnde zutrifft:\n\n(a) Die personenbezogenen Daten sind f\u00fcr die Zwecke, f\u00fcr die sie erhoben oder auf sonstige Weise verarbeitet wurden, nicht mehr notwendig.\n\n(b) Die betroffene Person widerruft ihre Einwilligung, auf die sich die Verarbeitung gem\u00e4\u00dfArtikel 6Absatz 1 Buchstabe a oderArtikel 9Absatz 2 Buchstabe a st\u00fctzte, und es fehlt an einer anderweitigen Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung.\n\n(c) Die betroffene Person legt gem\u00e4\u00dfArtikel 21Absatz 1 Widerspruch gegen die Verarbeitung ein und es liegen keine vorrangigen berechtigten Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verarbeitung vor, oder die betroffene Person legt gem\u00e4\u00dfArtikel 21Absatz 2Widerspruch gegen die Verarbeitung ein.\n\n(d) Die personenbezogenen Daten wurden unrechtm\u00e4\u00dfig verarbeitet.\n\n(e) Die L\u00f6schung der personenbezogenen Daten ist zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten erforderlich, dem der Verantwortliche unterliegt.\n\n(f) Die personenbezogenen Daten wurden in Bezug auf angebotene Dienste der Informationsgesellschaft gem\u00e4\u00dfArtikel 8Absatz 1 erhoben.\n\nAbs. 2 Hat der Verantwortliche die personenbezogenen Daten \u00f6ffentlich gemacht und ist er gem\u00e4\u00df Absatz 1 zu deren L\u00f6schung verpflichtet, so trifft er unter Ber\u00fccksichtigung der verf\u00fcgbaren Technologie und der Implementierungskosten angemessene Ma\u00dfnahmen, auch technischer Art, um f\u00fcr die Datenverarbeitung Verantwortliche, die die personenbezogenen Daten verarbeiten, dar\u00fcber zu informieren, dass eine betroffene Person von ihnen die L\u00f6schung aller Links zu diesen personenbezogenen Daten oder von Kopien oder Replikationen dieser personenbezogenen Daten verlangt hat.\n\nAbs. 3 Die Abs\u00e4tze 1 und 2 gelten nicht, soweit die Verarbeitung erforderlich ist\n\n(a) zur Aus\u00fcbung des Rechts auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung und Information;\n\n(b) zur Erf\u00fcllung einer rechtlichen Verpflichtung, die die Verarbeitung nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten, dem der Verantwortliche unterliegt, erfordert, oder zur Wahrnehmung einer Aufgabe, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde;\n\n(c) aus Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit gem\u00e4\u00dfArtikel 9Absatz 2 Buchstaben h und i sowieArtikel 9Absatz 3;\n\n(d) f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke, wissenschaftliche oder historische Forschungszwecke oder f\u00fcr statistische Zwecke gem\u00e4\u00dfArtikel 89Absatz 1, soweit das in Absatz 1 genannte Recht voraussichtlich die Verwirklichung der Ziele dieser Verarbeitung unm\u00f6glich macht oder ernsthaft beeintr\u00e4chtigt, oder\n\n(e) zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen.", "metadata": {"kapitel_nr": 3, "kapitel_name": "Rechte der betroffenen Person", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 17, "artikel_name": "Recht auf L\u00f6schung (\"Recht auf Vergessenwerden\")", "grouped": true}}, {"id": "kap_3_abs_0_art_18", "text": "Art. 18 Recht auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung:\n\nAbs. 1 Die betroffene Person hat das Recht, von dem Verantwortlichen die Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung zu verlangen, wenn eine der folgenden Voraussetzungen gegeben ist:\n\n(a) die Richtigkeit der personenbezogenen Daten von der betroffenen Person bestritten wird, und zwar f\u00fcr eine Dauer, die es dem Verantwortlichen erm\u00f6glicht, die Richtigkeit der personenbezogenen Daten zu \u00fcberpr\u00fcfen,\n\n(b) die Verarbeitung unrechtm\u00e4\u00dfig ist und die betroffene Person die L\u00f6schung der personenbezogenen Daten ablehnt und stattdessen die Einschr\u00e4nkung der Nutzung der personenbezogenen Daten verlangt;\n\n(c) der Verantwortliche die personenbezogenen Daten f\u00fcr die Zwecke der Verarbeitung nicht l\u00e4nger ben\u00f6tigt, die betroffene Person sie jedoch zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen ben\u00f6tigt, oder\n\n(d) die betroffene Person Widerspruch gegen die Verarbeitung gem\u00e4\u00dfArtikel 21Absatz 1 eingelegt hat, solange noch nicht feststeht, ob die berechtigten Gr\u00fcnde des Verantwortlichen gegen\u00fcber denen der betroffenen Person \u00fcberwiegen.\n\nAbs. 2 Wurde die Verarbeitung gem\u00e4\u00df Absatz 1 eingeschr\u00e4nkt, so d\u00fcrfen diese personenbezogenen Daten \u2013 von ihrer Speicherung abgesehen \u2013 nur mit Einwilligung der betroffenen Person oder zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen oder zum Schutz der Rechte einer anderen nat\u00fcrlichen oder juristischen Person oder aus Gr\u00fcnden eines wichtigen \u00f6ffentlichen Interesses der Union oder eines Mitgliedstaats verarbeitet werden.\n\nAbs. 3 Eine betroffene Person, die eine Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung gem\u00e4\u00df Absatz 1 erwirkt hat, wird von dem Verantwortlichen unterrichtet, bevor die Einschr\u00e4nkung aufgehoben wird.", "metadata": {"kapitel_nr": 3, "kapitel_name": "Rechte der betroffenen Person", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 18, "artikel_name": "Recht auf Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung", "grouped": true}}, {"id": "kap_3_abs_0_art_19", "text": "Art. 19 Mitteilungspflicht im Zusammenhang mit der Berichtigung oder L\u00f6schung personenbezogener Daten oder der Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung:\n\nDer Verantwortliche teilt allen Empf\u00e4ngern, denen personenbezogenen Daten offengelegt wurden, jede Berichtigung oder L\u00f6schung der personenbezogenen Daten oder eine Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung nach Artikel 16, Artikel 17 Absatz 1 und Artikel 18 mit, es sei denn, dies erweist sich als unm\u00f6glich oder ist mit einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand verbunden.\n\nDer Verantwortliche unterrichtet die betroffene Person \u00fcber diese Empf\u00e4nger, wenn die betroffene Person dies verlangt.", "metadata": {"kapitel_nr": 3, "kapitel_name": "Rechte der betroffenen Person", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 19, "artikel_name": "Mitteilungspflicht im Zusammenhang mit der Berichtigung oder L\u00f6schung personenbezogener Daten oder der Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung", "grouped": true}}, {"id": "kap_3_abs_0_art_20", "text": "Art. 20 Recht auf Daten\u00fcbertragbarkeit:\n\nAbs. 1 Die betroffene Person hat das Recht, die sie betreffenden personenbezogenen Daten, die sie einem Verantwortlichen bereitgestellt hat, in einem strukturierten, g\u00e4ngigen und maschinenlesbaren Format zu erhalten, und sie hat das Recht, diese Daten einem anderen Verantwortlichen ohne Behinderung durch den Verantwortlichen, dem die personenbezogenen Daten bereitgestellt wurden, zu \u00fcbermitteln, sofern\n\n(a) die Verarbeitung auf einer Einwilligung gem\u00e4\u00dfArtikel 6Absatz 1 Buchstabe a oderArtikel 9Absatz 2 Buchstabe a oder auf einem Vertrag gem\u00e4\u00dfArtikel 6Absatz 1 Buchstabe b beruht und\n\n(b) die Verarbeitung mithilfe automatisierter Verfahren erfolgt.\n\nAbs. 2 Bei der Aus\u00fcbung ihres Rechts auf Daten\u00fcbertragbarkeit gem\u00e4\u00df Absatz 1 hat die betroffene Person das Recht, zu erwirken, dass die personenbezogenen Daten direkt von einem Verantwortlichen einem anderen Verantwortlichen \u00fcbermittelt werden, soweit dies technisch machbar ist.\n\nAbs. 3 Die Aus\u00fcbung des Rechts nach Absatz 1 des vorliegenden Artikels l\u00e4sst Artikel 17 unber\u00fchrt.\n\nDieses Recht gilt nicht f\u00fcr eine Verarbeitung, die f\u00fcr die Wahrnehmung einer Aufgabe erforderlich ist, die im \u00f6ffentlichen Interesse liegt oder in Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt erfolgt, die dem Verantwortlichen \u00fcbertragen wurde.\n\nAbs. 4 Das Recht gem\u00e4\u00df Absatz 1 darf die Rechte und Freiheiten anderer Personen nicht beeintr\u00e4chtigen.", "metadata": {"kapitel_nr": 3, "kapitel_name": "Rechte der betroffenen Person", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 20, "artikel_name": "Recht auf Daten\u00fcbertragbarkeit", "grouped": true}}, {"id": "kap_3_abs_0_art_21", "text": "Art. 21 Widerspruchsrecht:\n\nAbs. 1 Die betroffene Person hat das Recht, aus Gr\u00fcnden, die sich aus ihrer besonderen Situation ergeben, jederzeit gegen die Verarbeitung sie betreffender personenbezogener Daten, die aufgrund von Artikel 6 Absatz 1 Buchstaben e oder f erfolgt, Widerspruch einzulegen; dies gilt auch f\u00fcr ein auf diese Bestimmungen gest\u00fctztes Profiling.\n\nDer Verantwortliche verarbeitet die personenbezogenen Daten nicht mehr, es sei denn, er kann zwingende schutzw\u00fcrdige Gr\u00fcnde f\u00fcr die Verarbeitung nachweisen, die die Interessen, Rechte und Freiheiten der betroffenen Person \u00fcberwiegen, oder die Verarbeitung dient der Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen.\n\nAbs. 2 Werden personenbezogene Daten verarbeitet, um Direktwerbung zu betreiben, so hat die betroffene Person das Recht, jederzeit Widerspruch gegen die Verarbeitung sie betreffender personenbezogener Daten zum Zwecke derartiger Werbung einzulegen; dies gilt auch f\u00fcr das Profiling, soweit es mit solcher Direktwerbung in Verbindung steht.\n\nAbs. 3 Widerspricht die betroffene Person der Verarbeitung f\u00fcr Zwecke der Direktwerbung, so werden die personenbezogenen Daten nicht mehr f\u00fcr diese Zwecke verarbeitet.\n\nAbs. 4 Die betroffene Person muss sp\u00e4testens zum Zeitpunkt der ersten Kommunikation mit ihr ausdr\u00fccklich auf das in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannte Recht hingewiesen werden; dieser Hinweis hat in einer verst\u00e4ndlichen und von anderen Informationen getrennten Form zu erfolgen.\n\nAbs. 5 Im Zusammenhang mit der Nutzung von Diensten der Informationsgesellschaft kann die betroffene Person ungeachtet der Richtlinie 2002/58/EG ihr Widerspruchsrecht mittels automatisierter Verfahren aus\u00fcben, bei denen technische Spezifikationen verwendet werden.\n\nAbs. 6 Die betroffene Person hat das Recht, aus Gr\u00fcnden, die sich aus ihrer besonderen Situation ergeben, gegen die sie betreffende Verarbeitung sie betreffender personenbezogener Daten, die zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken gem\u00e4\u00df Artikel 89 Absatz 1 erfolgt, Widerspruch einzulegen, es sei denn, die Verarbeitung ist zur Erf\u00fcllung einer im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Aufgabe erforderlich.", "metadata": {"kapitel_nr": 3, "kapitel_name": "Rechte der betroffenen Person", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 21, "artikel_name": "Widerspruchsrecht", "grouped": true}}, {"id": "kap_3_abs_0_art_22", "text": "Art. 22 Automatisierte Entscheidungen im Einzelfall einschlie\u00dflich Profiling:\n\nAbs. 1 Die betroffene Person hat das Recht, nicht einer ausschlie\u00dflich auf einer automatisierten Verarbeitung \u2013 einschlie\u00dflich Profiling \u2013 beruhenden Entscheidung unterworfen zu werden, die ihr gegen\u00fcber rechtliche Wirkung entfaltet oder sie in \u00e4hnlicher Weise erheblich beeintr\u00e4chtigt.\n\nAbs. 2 Absatz 1 gilt nicht, wenn die Entscheidung\n\n(a) f\u00fcr den Abschluss oder die Erf\u00fcllung eines Vertrags zwischen der betroffenen Person und dem Verantwortlichen erforderlich ist,\n\n(b) aufgrund von Rechtsvorschriften der Union oder der Mitgliedstaaten, denen der Verantwortliche unterliegt, zul\u00e4ssig ist und diese Rechtsvorschriften angemessene Ma\u00dfnahmen zur Wahrung der Rechte und Freiheiten sowie der berechtigten Interessen der betroffenen Person enthalten oder\n\n(c) mit ausdr\u00fccklicher Einwilligung der betroffenen Person erfolgt.\n\nAbs. 3 In den in Absatz 2 Buchstaben a und c genannten F\u00e4llen trifft der Verantwortliche angemessene Ma\u00dfnahmen, um die Rechte und Freiheiten sowie die berechtigten Interessen der betroffenen Person zu wahren, wozu mindestens das Recht auf Erwirkung des Eingreifens einer Person seitens des Verantwortlichen, auf Darlegung des eigenen Standpunkts und auf Anfechtung der Entscheidung geh\u00f6rt.\n\nAbs. 4 Entscheidungen nach Absatz 2 d\u00fcrfen nicht auf besonderen Kategorien personenbezogener Daten nach Artikel 9 Absatz 1 beruhen, sofern nicht Artikel 9 Absatz 2 Buchstabe a oder g gilt und angemessene Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Rechte und Freiheiten sowie der berechtigten Interessen der betroffenen Person getroffen wurden.", "metadata": {"kapitel_nr": 3, "kapitel_name": "Rechte der betroffenen Person", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 22, "artikel_name": "Automatisierte Entscheidungen im Einzelfall einschlie\u00dflich Profiling", "grouped": true}}, {"id": "kap_3_abs_0_art_23", "text": "Art. 23 Beschr\u00e4nkungen:\n\nAbs. 1 Durch Rechtsvorschriften der Union oder der Mitgliedstaaten, denen der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter unterliegt, k\u00f6nnen die Pflichten und Rechte gem\u00e4\u00df den Artikeln 12 bis 22 und Artikel 34 sowie Artikel 5, insofern dessen Bestimmungen den in den Artikeln 12 bis 22 vorgesehenen Rechten und Pflichten entsprechen, im Wege von Gesetzgebungsma\u00dfnahmen beschr\u00e4nkt werden, sofern eine solche Beschr\u00e4nkung den Wesensgehalt der Grundrechte und Grundfreiheiten achtet und in einer demokratischen Gesellschaft eine notwendige und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfige Ma\u00dfnahme darstellt, die Folgendes sicherstellt:\n\n(a) die nationale Sicherheit;\n\n(b) die Landesverteidigung;\n\n(c) die \u00f6ffentliche Sicherheit;\n\n(d) die Verh\u00fctung, Ermittlung, Aufdeckung oder Verfolgung von Straftaten oder die Strafvollstreckung, einschlie\u00dflich des Schutzes vor und der Abwehr von Gefahren f\u00fcr die \u00f6ffentliche Sicherheit;\n\n(e) den Schutz sonstiger wichtiger Ziele des allgemeinen \u00f6ffentlichen Interesses der Union oder eines Mitgliedstaats, insbesondere eines wichtigen wirtschaftlichen oder finanziellen Interesses der Union oder eines Mitgliedstaats, etwa im W\u00e4hrungs-, Haushalts- und Steuerbereich sowie im Bereich der \u00f6ffentlichen Gesundheit und der sozialen Sicherheit;\n\n(f) den Schutz der Unabh\u00e4ngigkeit der Justiz und den Schutz von Gerichtsverfahren;\n\n(g) die Verh\u00fctung, Aufdeckung, Ermittlung und Verfolgung von Verst\u00f6\u00dfen gegen die berufsst\u00e4ndischen Regeln reglementierter Berufe;\n\n(h) Kontroll-, \u00dcberwachungs- und Ordnungsfunktionen, die dauernd oder zeitweise mit der Aus\u00fcbung \u00f6ffentlicher Gewalt f\u00fcr die unter den Buchstaben a bis e und g genannten Zwecke verbunden sind;\n\n(i) den Schutz der betroffenen Person oder der Rechte und Freiheiten anderer Personen;\n\n(j) die Durchsetzung zivilrechtlicher Anspr\u00fcche.\n\nAbs. 2 Jede Gesetzgebungsma\u00dfnahme im Sinne des Absatzes 1 muss insbesondere gegebenenfalls spezifische Vorschriften enthalten zumindest in Bezug auf\n\n(a) die Zwecke der Verarbeitung oder die Verarbeitungskategorien,\n\n(b) die Kategorien personenbezogener Daten,\n\n(c) den Umfang der vorgenommenen Beschr\u00e4nkungen,\n\n(d) die Garantien gegen Missbrauch oder unrechtm\u00e4\u00dfigen Zugang oder unrechtm\u00e4\u00dfige \u00dcbermittlung;\n\n(e) die Angaben zu dem Verantwortlichen oder den Kategorien von Verantwortlichen,\n\n(f) die jeweiligen Speicherfristen sowie die geltenden Garantien unter Ber\u00fccksichtigung von Art, Umfang und Zwecken der Verarbeitung oder der Verarbeitungskategorien,\n\n(g) die Risiken f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen und\n\n(h) das Recht der betroffenen Personen auf Unterrichtung \u00fcber die Beschr\u00e4nkung, sofern dies nicht dem Zweck der Beschr\u00e4nkung abtr\u00e4glich ist.", "metadata": {"kapitel_nr": 3, "kapitel_name": "Rechte der betroffenen Person", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 23, "artikel_name": "Beschr\u00e4nkungen", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_24", "text": "Art. 24 Verantwortung des f\u00fcr die Verarbeitung Verantwortlichen:\n\nAbs. 1 Der Verantwortliche setzt unter Ber\u00fccksichtigung der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung sowie der unterschiedlichen Eintrittswahrscheinlichkeit und Schwere der Risiken f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen um, um sicherzustellen und den Nachweis daf\u00fcr erbringen zu k\u00f6nnen, dass die Verarbeitung gem\u00e4\u00df dieser Verordnung erfolgt.\n\nDiese Ma\u00dfnahmen werden erforderlichenfalls \u00fcberpr\u00fcft und aktualisiert.\n\nAbs. 2 Sofern dies in einem angemessenen Verh\u00e4ltnis zu den Verarbeitungst\u00e4tigkeiten steht, m\u00fcssen die Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Absatz 1 die Anwendung geeigneter Datenschutzvorkehrungen durch den Verantwortlichen umfassen.\n\nAbs. 3 Die Einhaltung der genehmigten Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 oder eines genehmigten Zertifizierungsverfahrens gem\u00e4\u00df Artikel 42 kann als Gesichtspunkt herangezogen werden, um die Erf\u00fcllung der Pflichten des Verantwortlichen nachzuweisen.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 24, "artikel_name": "Verantwortung des f\u00fcr die Verarbeitung Verantwortlichen", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_25", "text": "Art. 25 Datenschutz durch Technikgestaltung und durch datenschutzfreundliche Voreinstellungen:\n\nAbs. 1 Unter Ber\u00fccksichtigung des Stands der Technik, der Implementierungskosten und der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung sowie der unterschiedlichen Eintrittswahrscheinlichkeit und Schwere der mit der Verarbeitung verbundenen Risiken f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen trifft der Verantwortliche sowohl zum Zeitpunkt der Festlegung der Mittel f\u00fcr die Verarbeitung als auch zum Zeitpunkt der eigentlichen Verarbeitung geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen \u2013 wie z. B. Pseudonymisierung \u2013, die daf\u00fcr ausgelegt sind, die Datenschutzgrunds\u00e4tze wie etwa Datenminimierung wirksam umzusetzen und die notwendigen Garantien in die Verarbeitung aufzunehmen, um den Anforderungen dieser Verordnung zu gen\u00fcgen und die Rechte der betroffenen Personen zu sch\u00fctzen.\n\nAbs. 2 Der Verantwortliche trifft geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen, die sicherstellen, dass durch Voreinstellung nur personenbezogene Daten, deren Verarbeitung f\u00fcr den jeweiligen bestimmten Verarbeitungszweck erforderlich ist, verarbeitet werden.\n\nDiese Verpflichtung gilt f\u00fcr die Menge der erhobenen personenbezogenen Daten, den Umfang ihrer Verarbeitung, ihre Speicherfrist und ihre Zug\u00e4nglichkeit.\n\nSolche Ma\u00dfnahmen m\u00fcssen insbesondere sicherstellen, dass personenbezogene Daten durch Voreinstellungen nicht ohne Eingreifen der Person einer unbestimmten Zahl von nat\u00fcrlichen Personen zug\u00e4nglich gemacht werden.\n\nAbs. 3 Ein genehmigtes Zertifizierungsverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 42 kann als Faktor herangezogen werden, um die Erf\u00fcllung der in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 des vorliegenden Artikels genannten Anforderungen nachzuweisen.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 25, "artikel_name": "Datenschutz durch Technikgestaltung und durch datenschutzfreundliche Voreinstellungen", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_26", "text": "Art. 26 Gemeinsam Verantwortliche:\n\nAbs. 1 Legen zwei oder mehr Verantwortliche gemeinsam die Zwecke der und die Mittel zur Verarbeitung fest, so sind sie gemeinsam Verantwortliche.\n\nSie legen in einer Vereinbarung in transparenter Form fest, wer von ihnen welche Verpflichtung gem\u00e4\u00df dieser Verordnung erf\u00fcllt, insbesondere was die Wahrnehmung der Rechte der betroffenen Person angeht, und wer welchen Informationspflichten gem\u00e4\u00df den Artikeln 13 und 14 nachkommt, sofern und soweit die jeweiligen Aufgaben der Verantwortlichen nicht durch Rechtsvorschriften der Union oder der Mitgliedstaaten, denen die Verantwortlichen unterliegen, festgelegt sind.\n\nIn der Vereinbarung kann eine Anlaufstelle f\u00fcr die betroffenen Personen angegeben werden.\n\nAbs. 2 Die Vereinbarung gem\u00e4\u00df Absatz 1 muss die jeweiligen tats\u00e4chlichen Funktionen und Beziehungen der gemeinsam Verantwortlichen gegen\u00fcber betroffenen Personen geb\u00fchrend widerspiegeln.\n\nDas wesentliche der Vereinbarung wird der betroffenen Person zur Verf\u00fcgung gestellt.\n\nAbs. 3 Ungeachtet der Einzelheiten der Vereinbarung gem\u00e4\u00df Absatz 1 kann die betroffene Person ihre Rechte im Rahmen dieser Verordnung bei und gegen\u00fcber jedem einzelnen der Verantwortlichen geltend machen.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 26, "artikel_name": "Gemeinsam Verantwortliche", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_27", "text": "Art. 27 Vertreter von nicht in der Union niedergelassenen Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern:\n\nAbs. 1 In den F\u00e4llen gem\u00e4\u00df Artikel 3 Absatz 2 benennt der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter schriftlich einen Vertreter in der Union.\n\nAbs. 2 Die Pflicht gem\u00e4\u00df Absatz 1 des vorliegenden Artikels gilt nicht f\u00fcr\n\n(a) eine Verarbeitung, die gelegentlich erfolgt, nicht die umfangreiche Verarbeitung besonderer Datenkategorien im Sinne desArtikels 9Absatz 1 oder die umfangreiche Verarbeitung von personenbezogenen Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten im Sinne desArtikels 10einschlie\u00dft und unter Ber\u00fccksichtigung der Art, der Umst\u00e4nde, des Umfangs und der Zwecke der Verarbeitung voraussichtlich nicht zu einem Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen f\u00fchrt, oder\n\n(b) Beh\u00f6rden oder \u00f6ffentliche Stellen.\n\nAbs. 3 Der Vertreter muss in einem der Mitgliedstaaten niedergelassen sein, in denen die betroffenen Personen, deren personenbezogene Daten im Zusammenhang mit den ihnen angebotenen Waren oder Dienstleistungen verarbeitet werden oder deren Verhalten beobachtet wird, sich befinden.\n\nAbs. 4 Der Vertreter wird durch den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter beauftragt, zus\u00e4tzlich zu diesem oder an seiner Stelle insbesondere f\u00fcr Aufsichtsbeh\u00f6rden und betroffene Personen bei s\u00e4mtlichen Fragen im Zusammenhang mit der Verarbeitung zur Gew\u00e4hrleistung der Einhaltung dieser Verordnung als Anlaufstelle zu dienen.\n\nAbs. 5 Die Benennung eines Vertreters durch den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter erfolgt unbeschadet etwaiger rechtlicher Schritte gegen den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter selbst.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 27, "artikel_name": "Vertreter von nicht in der Union niedergelassenen Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_28", "text": "Art. 28 Auftragsverarbeiter:\n\nAbs. 1 Erfolgt eine Verarbeitung im Auftrag eines Verantwortlichen, so arbeitet dieser nur mit Auftragsverarbeitern, die hinreichend Garantien daf\u00fcr bieten, dass geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen so durchgef\u00fchrt werden, dass die Verarbeitung im Einklang mit den Anforderungen dieser Verordnung erfolgt und den Schutz der Rechte der betroffenen Person gew\u00e4hrleistet.\n\nAbs. 2 Der Auftragsverarbeiter nimmt keinen weiteren Auftragsverarbeiter ohne vorherige gesonderte oder allgemeine schriftliche Genehmigung des Verantwortlichen in Anspruch.\n\nIm Fall einer allgemeinen schriftlichen Genehmigung informiert der Auftragsverarbeiter den Verantwortlichen immer \u00fcber jede beabsichtigte \u00c4nderung in Bezug auf die Hinzuziehung oder die Ersetzung anderer Auftragsverarbeiter, wodurch der Verantwortliche die M\u00f6glichkeit erh\u00e4lt, gegen derartige \u00c4nderungen Einspruch zu erheben.\n\nAbs. 3 Die Verarbeitung durch einen Auftragsverarbeiter erfolgt auf der Grundlage eines Vertrags oder eines anderen Rechtsinstruments nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten, der bzw. das den Auftragsverarbeiter in Bezug auf den Verantwortlichen bindet und in dem Gegenstand und Dauer der Verarbeitung, Art und Zweck der Verarbeitung, die Art der personenbezogenen Daten, die Kategorien betroffener Personen und die Pflichten und Rechte des Verantwortlichen festgelegt sind.\n\nDieser Vertrag bzw. dieses andere Rechtsinstrument sieht insbesondere vor, dass der Auftragsverarbeiter\n\n(a) die personenbezogenen Daten nur auf dokumentierte Weisung des Verantwortlichen \u2013 auch in Bezug auf die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an ein Drittland oder eine internationale Organisation \u2013 verarbeitet, sofern er nicht durch das Recht der Union oder der Mitgliedstaaten, dem der Auftragsverarbeiter unterliegt, hierzu verpflichtet ist; in einem solchen Fall teilt der Auftragsverarbeiter dem Verantwortlichen diese rechtlichen Anforderungen vor der Verarbeitung mit, sofern das betreffende Recht eine solche Mitteilung nicht wegen eines wichtigen \u00f6ffentlichen Interesses verbietet;\n\n(b) gew\u00e4hrleistet, dass sich die zur Verarbeitung der personenbezogenen Daten befugten Personen zur Vertraulichkeit verpflichtet haben oder einer angemessenen gesetzlichen Verschwiegenheitspflicht unterliegen;\n\n(c) alle gem\u00e4\u00dfArtikel 32erforderlichen Ma\u00dfnahmen ergreift;\n\n(d) die in den Abs\u00e4tzen 2 und 4 genannten Bedingungen f\u00fcr die Inanspruchnahme der Dienste eines weiteren Auftragsverarbeiters einh\u00e4lt;\n\n(e) angesichts der Art der Verarbeitung den Verantwortlichen nach M\u00f6glichkeit mit geeigneten technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen dabei unterst\u00fctzt, seiner Pflicht zur Beantwortung von Antr\u00e4gen auf Wahrnehmung der inKapitel IIIgenannten Rechte der betroffenen Person nachzukommen;\n\n(f) unter Ber\u00fccksichtigung der Art der Verarbeitung und der ihm zur Verf\u00fcgung stehenden Informationen den Verantwortlichen bei der Einhaltung der in denArtikeln 32bis36genannten Pflichten unterst\u00fctzt;\n\n(g) nach Abschluss der Erbringung der Verarbeitungsleistungen alle personenbezogenen Daten nach Wahl des Verantwortlichen entweder l\u00f6scht oder zur\u00fcckgibt und die vorhandenen Kopien l\u00f6scht, sofern nicht nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten eine Verpflichtung zur Speicherung der personenbezogenen Daten besteht;\n\n(h) dem Verantwortlichen alle erforderlichen Informationen zum Nachweis der Einhaltung der in diesem Artikel niedergelegten Pflichten zur Verf\u00fcgung stellt und \u00dcberpr\u00fcfungen \u2013 einschlie\u00dflich Inspektionen \u2013, die vom Verantwortlichen oder einem anderen von diesem beauftragten Pr\u00fcfer durchgef\u00fchrt werden, erm\u00f6glicht und dazu beitr\u00e4gt.\n\nAbs. 4 Nimmt der Auftragsverarbeiter die Dienste eines weiteren Auftragsverarbeiters in Anspruch, um bestimmte Verarbeitungst\u00e4tigkeiten im Namen des Verantwortlichen auszuf\u00fchren, so werden diesem weiteren Auftragsverarbeiter im Wege eines Vertrags oder eines anderen Rechtsinstruments nach dem Unionsrecht oder dem Recht des betreffenden Mitgliedstaats dieselben Datenschutzpflichten auferlegt, die in dem Vertrag oder anderen Rechtsinstrument zwischen dem Verantwortlichen und dem Auftragsverarbeiter gem\u00e4\u00df Absatz 3 festgelegt sind, wobei insbesondere hinreichende Garantien daf\u00fcr geboten werden muss, dass die geeigneten technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen so durchgef\u00fchrt werden, dass die Verarbeitung entsprechend den Anforderungen dieser Verordnung erfolgt.\n\nKommt der weitere Auftragsverarbeiter seinen Datenschutzpflichten nicht nach, so haftet der erste Auftragsverarbeiter gegen\u00fcber dem Verantwortlichen f\u00fcr die Einhaltung der Pflichten jenes anderen Auftragsverarbeiters.\n\nAbs. 5 Die Einhaltung genehmigter Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 oder eines genehmigten Zertifizierungsverfahrens gem\u00e4\u00df Artikel 42 durch einen Auftragsverarbeiter kann als Faktor herangezogen werden, um hinreichende Garantien im Sinne der Abs\u00e4tze 1 und 4 des vorliegenden Artikels nachzuweisen.\n\nAbs. 6 Unbeschadet eines individuellen Vertrags zwischen dem Verantwortlichen und dem Auftragsverarbeiter kann der Vertrag oder das andere Rechtsinstrument im Sinne der Abs\u00e4tze 3 und 4 des vorliegenden Artikels ganz oder teilweise auf den in den Abs\u00e4tzen 7 und 8 des vorliegenden Artikels genannten Standardvertragsklauseln beruhen, auch wenn diese Bestandteil einer dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter gem\u00e4\u00df den Artikeln 42 und 43 erteilten Zertifizierung sind.\n\nAbs. 7 Die Kommission kann im Einklang mit dem Pr\u00fcfverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 93 Absatz 2 Standardvertragsklauseln zur Regelung der in den Abs\u00e4tzen 3 und 4 des vorliegenden Artikels genannten Fragen festlegen.\n\nAbs. 8 Eine Aufsichtsbeh\u00f6rde kann im Einklang mit dem Koh\u00e4renzverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 63 Standardvertragsklauseln zur Regelung der in den Abs\u00e4tzen 3 und 4 des vorliegenden Artikels genannten Fragen festlegen.\n\nAbs. 9 Der Vertrag oder das andere Rechtsinstrument im Sinne der Abs\u00e4tze 3 und 4 ist schriftlich abzufassen, was auch in einem elektronischen Format erfolgen kann.\n\nAbs. 10 Unbeschadet der Artikel 82, 83 und 84 gilt ein Auftragsverarbeiter, der unter Versto\u00df gegen diese Verordnung die Zwecke und Mittel der Verarbeitung bestimmt, in Bezug auf diese Verarbeitung als Verantwortlicher.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 28, "artikel_name": "Auftragsverarbeiter", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_29", "text": "Art. 29 Verarbeitung unter der Aufsicht des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters:\n\nDer Auftragsverarbeiter und jede dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter unterstellte Person, die Zugang zu personenbezogenen Daten hat, d\u00fcrfen diese Daten ausschlie\u00dflich auf Weisung des Verantwortlichen verarbeiten, es sei denn, dass sie nach dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten zur Verarbeitung verpflichtet sind.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 29, "artikel_name": "Verarbeitung unter der Aufsicht des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_30", "text": "Art. 30 Verzeichnis von Verarbeitungst\u00e4tigkeiten:\n\nAbs. 1 Jeder Verantwortliche und gegebenenfalls sein Vertreter f\u00fchren ein Verzeichnis aller Verarbeitungst\u00e4tigkeiten, die ihrer Zust\u00e4ndigkeit unterliegen.\n\nDieses Verzeichnis enth\u00e4lt s\u00e4mtliche folgenden Angaben:\n\n(a) den Namen und die Kontaktdaten des Verantwortlichen und gegebenenfalls des gemeinsam mit ihm Verantwortlichen, des Vertreters des Verantwortlichen sowie eines etwaigen Datenschutzbeauftragten;\n\n(b) die Zwecke der Verarbeitung;\n\n(c) eine Beschreibung der Kategorien betroffener Personen und der Kategorien personenbezogener Daten;\n\n(d) die Kategorien von Empf\u00e4ngern, gegen\u00fcber denen die personenbezogenen Daten offengelegt worden sind oder noch offengelegt werden, einschlie\u00dflich Empf\u00e4nger in Drittl\u00e4ndern oder internationalen Organisationen;\n\n(e) gegebenenfalls \u00dcbermittlungen von personenbezogenen Daten an ein Drittland oder an eine internationale Organisation, einschlie\u00dflich der Angabe des betreffenden Drittlands oder der betreffenden internationalen Organisation, sowie bei den inArtikel 49Absatz 1 Unterabsatz 2 genannten Daten\u00fcbermittlungen die Dokumentierung geeigneter Garantien;\n\n(f) wenn m\u00f6glich, die vorgesehenen Fristen f\u00fcr die L\u00f6schung der verschiedenen Datenkategorien;\n\n(g) wenn m\u00f6glich, eine allgemeine Beschreibung der technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00dfArtikel 32Absatz 1.\n\nAbs. 2 Jeder Auftragsverarbeiter und gegebenenfalls sein Vertreter f\u00fchren ein Verzeichnis zu allen Kategorien von im Auftrag eines Verantwortlichen durchgef\u00fchrten T\u00e4tigkeiten der Verarbeitung, das Folgendes enth\u00e4lt:\n\n(a) den Namen und die Kontaktdaten des Auftragsverarbeiters oder der Auftragsverarbeiter und jedes Verantwortlichen, in dessen Auftrag der Auftragsverarbeiter t\u00e4tig ist, sowie gegebenenfalls des Vertreters des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters und eines etwaigen Datenschutzbeauftragten;\n\n(b) die Kategorien von Verarbeitungen, die im Auftrag jedes Verantwortlichen durchgef\u00fchrt werden;\n\n(c) gegebenenfalls \u00dcbermittlungen von personenbezogenen Daten an ein Drittland oder an eine internationale Organisation, einschlie\u00dflich der Angabe des betreffenden Drittlands oder der betreffenden internationalen Organisation, sowie bei den inArtikel 49Absatz 1 Unterabsatz 2 genannten Daten\u00fcbermittlungen die Dokumentierung geeigneter Garantien;\n\n(d) wenn m\u00f6glich, eine allgemeine Beschreibung der technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00dfArtikel 32Absatz 1.\n\nAbs. 3 Das in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannte Verzeichnis ist schriftlich zu f\u00fchren, was auch in einem elektronischen Format erfolgen kann.\n\nAbs. 4 Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter sowie gegebenenfalls der Vertreter des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters stellen der Aufsichtsbeh\u00f6rde das Verzeichnis auf Anfrage zur Verf\u00fcgung.\n\nAbs. 5 Die in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Pflichten gelten nicht f\u00fcr Unternehmen oder Einrichtungen, die weniger als 250 Mitarbeiter besch\u00e4ftigen, es sei denn die von ihnen vorgenommene Verarbeitung birgt ein Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen, die Verarbeitung erfolgt nicht nur gelegentlich oder es erfolgt eine Verarbeitung besonderer Datenkategorien gem\u00e4\u00df Artikel 9 Absatz 1 bzw. die Verarbeitung von personenbezogenen Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten im Sinne des Artikels 10.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 30, "artikel_name": "Verzeichnis von Verarbeitungst\u00e4tigkeiten", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_31", "text": "Art. 31 Zusammenarbeit mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde:\n\nDer Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter und gegebenenfalls deren Vertreter arbeiten auf Anfrage mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben zusammen.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 31, "artikel_name": "Zusammenarbeit mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_32", "text": "Art. 32 Sicherheit der Verarbeitung:\n\nAbs. 1 Unter Ber\u00fccksichtigung des Stands der Technik, der Implementierungskosten und der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung sowie der unterschiedlichen Eintrittswahrscheinlichkeit und Schwere des Risikos f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen treffen der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter geeignete technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen, um ein dem Risiko angemessenes Schutzniveau zu gew\u00e4hrleisten; diese Ma\u00dfnahmen schlie\u00dfen gegebenenfalls unter anderem Folgendes ein:\n\n(a) die Pseudonymisierung und Verschl\u00fcsselung personenbezogener Daten;\n\n(b) die F\u00e4higkeit, die Vertraulichkeit, Integrit\u00e4t, Verf\u00fcgbarkeit und Belastbarkeit der Systeme und Dienste im Zusammenhang mit der Verarbeitung auf Dauer sicherzustellen;\n\n(c) die F\u00e4higkeit, die Verf\u00fcgbarkeit der personenbezogenen Daten und den Zugang zu ihnen bei einem physischen oder technischen Zwischenfall rasch wiederherzustellen;\n\n(d) ein Verfahren zur regelm\u00e4\u00dfigen \u00dcberpr\u00fcfung, Bewertung und Evaluierung der Wirksamkeit der technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen zur Gew\u00e4hrleistung der Sicherheit der Verarbeitung.\n\nAbs. 2 Bei der Beurteilung des angemessenen Schutzniveaus sind insbesondere die Risiken zu ber\u00fccksichtigen, die mit der Verarbeitung verbunden sind, insbesondere durch \u2013 ob unbeabsichtigt oder unrechtm\u00e4\u00dfig \u2013 Vernichtung, Verlust, Ver\u00e4nderung oder unbefugte Offenlegung von beziehungsweise unbefugten Zugang zu personenbezogenen Daten, die \u00fcbermittelt, gespeichert oder auf andere Weise verarbeitet wurden.\n\nAbs. 3 Die Einhaltung genehmigter Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 oder eines genehmigten Zertifizierungsverfahrens gem\u00e4\u00df Artikel 42 kann als Faktor herangezogen werden, um die Erf\u00fcllung der in Absatz 1 des vorliegenden Artikels genannten Anforderungen nachzuweisen.\n\nAbs. 4 Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter unternehmen Schritte, um sicherzustellen, dass ihnen unterstellte nat\u00fcrliche Personen, die Zugang zu personenbezogenen Daten haben, diese nur auf Anweisung des Verantwortlichen verarbeiten, es sei denn, sie sind nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten zur Verarbeitung verpflichtet.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 32, "artikel_name": "Sicherheit der Verarbeitung", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_33", "text": "Art. 33 Meldung von Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten an die Aufsichtsbeh\u00f6rde:\n\nAbs. 1 Im Falle einer Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten meldet der Verantwortliche unverz\u00fcglich und m\u00f6glichst binnen 72 Stunden, nachdem ihm die Verletzung bekannt wurde, diese der gem\u00e4\u00df Artikel 55 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde, es sei denn, dass die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten voraussichtlich nicht zu einem Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen f\u00fchrt.\n\nErfolgt die Meldung an die Aufsichtsbeh\u00f6rde nicht binnen 72 Stunden, so ist ihr eine Begr\u00fcndung f\u00fcr die Verz\u00f6gerung beizuf\u00fcgen.\n\nAbs. 2 Wenn dem Auftragsverarbeiter eine Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten bekannt wird, meldet er diese dem Verantwortlichen unverz\u00fcglich.\n\nAbs. 3 Die Meldung gem\u00e4\u00df Absatz 1 enth\u00e4lt zumindest folgende Informationen:\n\n(a) eine Beschreibung der Art der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten, soweit m\u00f6glich mit Angabe der Kategorien und der ungef\u00e4hren Zahl der betroffenen Personen, der betroffenen Kategorien und der ungef\u00e4hren Zahl der betroffenen personenbezogenen Datens\u00e4tze;\n\n(b) den Namen und die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten oder einer sonstigen Anlaufstelle f\u00fcr weitere Informationen;\n\n(c) eine Beschreibung der wahrscheinlichen Folgen der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten;\n\n(d) eine Beschreibung der von dem Verantwortlichen ergriffenen oder vorgeschlagenen Ma\u00dfnahmen zur Behebung der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten und gegebenenfalls Ma\u00dfnahmen zur Abmilderung ihrer m\u00f6glichen nachteiligen Auswirkungen.\n\nAbs. 4 Wenn und soweit die Informationen nicht zur gleichen Zeit bereitgestellt werden k\u00f6nnen, kann der Verantwortliche diese Informationen ohne unangemessene weitere Verz\u00f6gerung schrittweise zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nAbs. 5 Der Verantwortliche dokumentiert Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten einschlie\u00dflich aller im Zusammenhang mit der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten stehenden Fakten, ihrer Auswirkungen und der ergriffenen Abhilfema\u00dfnahmen.\n\nDiese Dokumentation muss der Aufsichtsbeh\u00f6rde die \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der Bestimmungen dieses Artikels erm\u00f6glichen.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 33, "artikel_name": "Meldung von Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten an die Aufsichtsbeh\u00f6rde", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_34", "text": "Art. 34 Benachrichtigung der von einer Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten betroffenen Person:\n\nAbs. 1 Hat die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten voraussichtlich ein hohes Risiko f\u00fcr die pers\u00f6nlichen Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen zur Folge, so benachrichtigt der Verantwortliche die betroffene Person unverz\u00fcglich von der Verletzung.\n\nAbs. 2 Die in Absatz 1 genannte Benachrichtigung der betroffenen Person beschreibt in klarer und einfacher Sprache die Art der Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten und enth\u00e4lt zumindest die in Artikel 33 Absatz 3 Buchstaben b, c und d genannten Informationen und Ma\u00dfnahmen.\n\nAbs. 3 Die Benachrichtigung der betroffenen Person gem\u00e4\u00df Absatz 1 ist nicht erforderlich, wenn eine der folgenden Bedingungen erf\u00fcllt ist:\n\n(a) der Verantwortliche hat geeignete technische und organisatorische Sicherheitsvorkehrungen getroffen und diese Vorkehrungen wurden auf die von der Verletzung betroffenen personenbezogenen Daten angewandt, insbesondere solche, durch die die personenbezogenen Daten f\u00fcr alle Personen, die nicht zum Zugang zu den personenbezogenen Daten befugt sind, unzug\u00e4nglich gemacht werden, etwa durch Verschl\u00fcsselung;\n\n(b) der Verantwortliche hat durch nachfolgende Ma\u00dfnahmen sichergestellt, dass das hohe Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen gem\u00e4\u00df Absatz 1 aller Wahrscheinlichkeit nach nicht mehr besteht;\n\n(c) die Benachrichtigung w\u00e4re mit einem unverh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigen Aufwand verbunden. In diesem Fall hat stattdessen eine \u00f6ffentliche Bekanntmachung oder eine \u00e4hnliche Ma\u00dfnahme zu erfolgen, durch die die betroffenen Personen vergleichbar wirksam informiert werden.\n\nAbs. 4 Wenn der Verantwortliche die betroffene Person nicht bereits \u00fcber die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten benachrichtigt hat, kann die Aufsichtsbeh\u00f6rde unter Ber\u00fccksichtigung der Wahrscheinlichkeit, mit der die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten zu einem hohen Risiko f\u00fchrt, von dem Verantwortlichen verlangen, dies nachzuholen, oder sie kann mit einem Beschluss feststellen, dass bestimmte der in Absatz 3 genannten Voraussetzungen erf\u00fcllt sind.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 34, "artikel_name": "Benachrichtigung der von einer Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten betroffenen Person", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_35", "text": "Art. 35 Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung:\n\nAbs. 1 Hat eine Form der Verarbeitung, insbesondere bei Verwendung neuer Technologien, aufgrund der Art, des Umfangs, der Umst\u00e4nde und der Zwecke der Verarbeitung voraussichtlich ein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen zur Folge, so f\u00fchrt der Verantwortliche vorab eine Absch\u00e4tzung der Folgen der vorgesehenen Verarbeitungsvorg\u00e4nge f\u00fcr den Schutz personenbezogener Daten durch.\n\nF\u00fcr die Untersuchung mehrerer \u00e4hnlicher Verarbeitungsvorg\u00e4nge mit \u00e4hnlich hohen Risiken kann eine einzige Absch\u00e4tzung vorgenommen werden.\n\nAbs. 2 Der Verantwortliche holt bei der Durchf\u00fchrung einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung den Rat des Datenschutzbeauftragten, sofern ein solcher benannt wurde, ein.\n\nAbs. 3 Eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung gem\u00e4\u00df Absatz 1 ist insbesondere in folgenden F\u00e4llen erforderlich:\n\n(a) systematische und umfassende Bewertung pers\u00f6nlicher Aspekte nat\u00fcrlicher Personen, die sich auf automatisierte Verarbeitung einschlie\u00dflich Profiling gr\u00fcndet und die ihrerseits als Grundlage f\u00fcr Entscheidungen dient, die Rechtswirkung gegen\u00fcber nat\u00fcrlichen Personen entfalten oder diese in \u00e4hnlich erheblicher Weise beeintr\u00e4chtigen;\n\n(b) umfangreiche Verarbeitung besonderer Kategorien von personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00dfArtikel 9Absatz 1 oder von personenbezogenen Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten gem\u00e4\u00dfArtikel 10oder\n\n(c) systematische umfangreiche \u00dcberwachung \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher Bereiche.\n\nAbs. 4 Die Aufsichtsbeh\u00f6rde erstellt eine Liste der Verarbeitungsvorg\u00e4nge, f\u00fcr die gem\u00e4\u00df Absatz 1 eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung durchzuf\u00fchren ist, und ver\u00f6ffentlicht diese.\n\nDie Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt diese Listen dem in Artikel 68 genannten Ausschuss.\n\nAbs. 5 Die Aufsichtsbeh\u00f6rde kann des Weiteren eine Liste der Arten von Verarbeitungsvorg\u00e4ngen erstellen und ver\u00f6ffentlichen, f\u00fcr die keine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung erforderlich ist.\n\nDie Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt diese Listen dem Ausschuss.\n\nAbs. 6 Vor Festlegung der in den Abs\u00e4tzen 4 und 5 genannten Listen wendet die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde das Koh\u00e4renzverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 63 an, wenn solche Listen Verarbeitungst\u00e4tigkeiten umfassen, die mit dem Angebot von Waren oder Dienstleistungen f\u00fcr betroffene Personen oder der Beobachtung des Verhaltens dieser Personen in mehreren Mitgliedstaaten im Zusammenhang stehen oder die den freien Verkehr personenbezogener Daten innerhalb der Union erheblich beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnten.\n\nAbs. 7 Die Folgenabsch\u00e4tzung enth\u00e4lt zumindest Folgendes:\n\n(a) eine systematische Beschreibung der geplanten Verarbeitungsvorg\u00e4nge und der Zwecke der Verarbeitung, gegebenenfalls einschlie\u00dflich der von dem Verantwortlichen verfolgten berechtigten Interessen;\n\n(b) eine Bewertung der Notwendigkeit und Verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfigkeit der Verarbeitungsvorg\u00e4nge in Bezug auf den Zweck;\n\n(c) eine Bewertung der Risiken f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen gem\u00e4\u00df Absatz 1 und\n\n(d) die zur Bew\u00e4ltigung der Risiken geplanten Abhilfema\u00dfnahmen, einschlie\u00dflich Garantien, Sicherheitsvorkehrungen und Verfahren, durch die der Schutz personenbezogener Daten sichergestellt und der Nachweis daf\u00fcr erbracht wird, dass diese Verordnung eingehalten wird, wobei den Rechten und berechtigten Interessen der betroffenen Personen und sonstiger Betroffener Rechnung getragen wird.\n\nAbs. 8 Die Einhaltung genehmigter Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 durch die zust\u00e4ndigen Verantwortlichen oder die zust\u00e4ndigen Auftragsverarbeiter ist bei der Beurteilung der Auswirkungen der von diesen durchgef\u00fchrten Verarbeitungsvorg\u00e4nge, insbesondere f\u00fcr die Zwecke einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung, geb\u00fchrend zu ber\u00fccksichtigen.\n\nAbs. 9 Der Verantwortliche holt gegebenenfalls den Standpunkt der betroffenen Personen oder ihrer Vertreter zu der beabsichtigten Verarbeitung unbeschadet des Schutzes gewerblicher oder \u00f6ffentlicher Interessen oder der Sicherheit der Verarbeitungsvorg\u00e4nge ein.\n\nAbs. 10 Falls die Verarbeitung gem\u00e4\u00df Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe c oder e auf einer Rechtsgrundlage im Unionsrecht oder im Recht des Mitgliedstaats, dem der Verantwortliche unterliegt, beruht und falls diese Rechtsvorschriften den konkreten Verarbeitungsvorgang oder die konkreten Verarbeitungsvorg\u00e4nge regeln und bereits im Rahmen der allgemeinen Folgenabsch\u00e4tzung im Zusammenhang mit dem Erlass dieser Rechtsgrundlage eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung erfolgte, gelten die Abs\u00e4tze 1 bis 7 nur, wenn es nach dem Ermessen der Mitgliedstaaten erforderlich ist, vor den betreffenden Verarbeitungst\u00e4tigkeiten eine solche Folgenabsch\u00e4tzung durchzuf\u00fchren.\n\nAbs. 11 Erforderlichenfalls f\u00fchrt der Verantwortliche eine \u00dcberpr\u00fcfung durch, um zu bewerten, ob die Verarbeitung gem\u00e4\u00df der Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung durchgef\u00fchrt wird; dies gilt zumindest, wenn hinsichtlich des mit den Verarbeitungsvorg\u00e4ngen verbundenen Risikos \u00c4nderungen eingetreten sind.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 35, "artikel_name": "Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_36", "text": "Art. 36 Vorherige Konsultation:\n\nAbs. 1 Der Verantwortliche konsultiert vor der Verarbeitung die Aufsichtsbeh\u00f6rde, wenn aus einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung gem\u00e4\u00df Artikel 35 hervorgeht, dass die Verarbeitung ein hohes Risiko zur Folge h\u00e4tte, sofern der Verantwortliche keine Ma\u00dfnahmen zur Eind\u00e4mmung des Risikos trifft.\n\nAbs. 2 Falls die Aufsichtsbeh\u00f6rde der Auffassung ist, dass die geplante Verarbeitung gem\u00e4\u00df Absatz 1 nicht im Einklang mit dieser Verordnung st\u00fcnde, insbesondere weil der Verantwortliche das Risiko nicht ausreichend ermittelt oder nicht ausreichend einged\u00e4mmt hat, unterbreitet sie dem Verantwortlichen und gegebenenfalls dem Auftragsverarbeiter innerhalb eines Zeitraums von bis zu acht Wochen nach Erhalt des Ersuchens um Konsultation entsprechende schriftliche Empfehlungen und kann ihre in Artikel 58 genannten Befugnisse aus\u00fcben.\n\nDiese Frist kann unter Ber\u00fccksichtigung der Komplexit\u00e4t der geplanten Verarbeitung um sechs Wochen verl\u00e4ngert werden.\n\nDie Aufsichtsbeh\u00f6rde unterrichtet den Verantwortlichen oder gegebenenfalls den Auftragsverarbeiter \u00fcber eine solche Fristverl\u00e4ngerung innerhalb eines Monats nach Eingang des Antrags auf Konsultation zusammen mit den Gr\u00fcnden f\u00fcr die Verz\u00f6gerung.\n\nDiese Fristen k\u00f6nnen ausgesetzt werden, bis die Aufsichtsbeh\u00f6rde die f\u00fcr die Zwecke der Konsultation angeforderten Informationen erhalten hat.\n\nAbs. 3 Der Verantwortliche stellt der Aufsichtsbeh\u00f6rde bei einer Konsultation gem\u00e4\u00df Absatz 1 folgende Informationen zur Verf\u00fcgung:\n\n(a) gegebenenfalls Angaben zu den jeweiligen Zust\u00e4ndigkeiten des Verantwortlichen, der gemeinsam Verantwortlichen und der an der Verarbeitung beteiligten Auftragsverarbeiter, insbesondere bei einer Verarbeitung innerhalb einer Gruppe von Unternehmen;\n\n(b) die Zwecke und die Mittel der beabsichtigten Verarbeitung;\n\n(c) die zum Schutz der Rechte und Freiheiten der betroffenen Personen gem\u00e4\u00df dieser Verordnung vorgesehenen Ma\u00dfnahmen und Garantien;\n\n(d) gegebenenfalls die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten;\n\n(e) die Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung gem\u00e4\u00dfArtikel 35und\n\n(f) alle sonstigen von der Aufsichtsbeh\u00f6rde angeforderten Informationen.\n\nAbs. 4 Die Mitgliedstaaten konsultieren die Aufsichtsbeh\u00f6rde bei der Ausarbeitung eines Vorschlags f\u00fcr von einem nationalen Parlament zu erlassende Gesetzgebungsma\u00dfnahmen oder von auf solchen Gesetzgebungsma\u00dfnahmen basierenden Regelungsma\u00dfnahmen, die die Verarbeitung betreffen.\n\nAbs. 5 Ungeachtet des Absatzes 1 k\u00f6nnen Verantwortliche durch das Recht der Mitgliedstaaten verpflichtet werden, bei der Verarbeitung zur Erf\u00fcllung einer im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Aufgabe, einschlie\u00dflich der Verarbeitung zu Zwecken der sozialen Sicherheit und der \u00f6ffentlichen Gesundheit, die Aufsichtsbeh\u00f6rde zu konsultieren und deren vorherige Genehmigung einzuholen.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 36, "artikel_name": "Vorherige Konsultation", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_37", "text": "Art. 37 Benennung eines Datenschutzbeauftragten:\n\nAbs. 1 Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter benennen auf jeden Fall einen Datenschutzbeauftragten, wenn\n\n(a) die Verarbeitung von einer Beh\u00f6rde oder \u00f6ffentlichen Stelle durchgef\u00fchrt wird, mit Ausnahme von Gerichten, soweit sie im Rahmen ihrer justiziellen T\u00e4tigkeit handeln,\n\n(b) die Kernt\u00e4tigkeit des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters in der Durchf\u00fchrung von Verarbeitungsvorg\u00e4ngen besteht, welche aufgrund ihrer Art, ihres Umfangs und/oder ihrer Zwecke eine umfangreiche regelm\u00e4\u00dfige und systematische \u00dcberwachung von betroffenen Personen erforderlich machen, oder\n\n(c) die Kernt\u00e4tigkeit des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters in der umfangreichen Verarbeitung besonderer Kategorien von Daten gem\u00e4\u00dfArtikel 9oder von personenbezogenen Daten \u00fcber strafrechtliche Verurteilungen und Straftaten gem\u00e4\u00dfArtikel 10besteht.\n\nAbs. 2 Eine Unternehmensgruppe darf einen gemeinsamen Datenschutzbeauftragten ernennen, sofern von jeder Niederlassung aus der Datenschutzbeauftragte leicht erreicht werden kann.\n\nAbs. 3 Falls es sich bei dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter um eine Beh\u00f6rde oder \u00f6ffentliche Stelle handelt, kann f\u00fcr mehrere solcher Beh\u00f6rden oder Stellen unter Ber\u00fccksichtigung ihrer Organisationsstruktur und ihrer Gr\u00f6\u00dfe ein gemeinsamer Datenschutzbeauftragter benannt werden.\n\nAbs. 4 In anderen als den in Absatz 1 genannten F\u00e4llen k\u00f6nnen der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter oder Verb\u00e4nde und andere Vereinigungen, die Kategorien von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern vertreten, einen Datenschutzbeauftragten benennen; falls dies nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten vorgeschrieben ist, m\u00fcssen sie einen solchen benennen.\n\nDer Datenschutzbeauftragte kann f\u00fcr derartige Verb\u00e4nde und andere Vereinigungen, die Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter vertreten, handeln.\n\nAbs. 5 Der Datenschutzbeauftragte wird auf der Grundlage seiner beruflichen Qualifikation und insbesondere des Fachwissens benannt, das er auf dem Gebiet des Datenschutzrechts und der Datenschutzpraxis besitzt, sowie auf der Grundlage seiner F\u00e4higkeit zur Erf\u00fcllung der in Artikel 39 genannten Aufgaben.\n\nAbs. 6 Der Datenschutzbeauftragte kann Besch\u00e4ftigter des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters sein oder seine Aufgaben auf der Grundlage eines Dienstleistungsvertrags erf\u00fcllen.\n\nAbs. 7 Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter ver\u00f6ffentlicht die Kontaktdaten des Datenschutzbeauftragten und teilt diese Daten der Aufsichtsbeh\u00f6rde mit.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 37, "artikel_name": "Benennung eines Datenschutzbeauftragten", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_38", "text": "Art. 38 Stellung des Datenschutzbeauftragten:\n\nAbs. 1 Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter stellen sicher, dass der Datenschutzbeauftragte ordnungsgem\u00e4\u00df und fr\u00fchzeitig in alle mit dem Schutz personenbezogener Daten zusammenh\u00e4ngenden Fragen eingebunden wird.\n\nAbs. 2 Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter unterst\u00fctzen den Datenschutzbeauftragten bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben gem\u00e4\u00df Artikel 39, indem sie die f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Aufgaben erforderlichen Ressourcen und den Zugang zu personenbezogenen Daten und Verarbeitungsvorg\u00e4ngen sowie die zur Erhaltung seines Fachwissens erforderlichen Ressourcen zur Verf\u00fcgung stellen.\n\nAbs. 3 Der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter stellen sicher, dass der Datenschutzbeauftragte bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben keine Anweisungen bez\u00fcglich der Aus\u00fcbung dieser Aufgaben erh\u00e4lt.\n\nDer Datenschutzbeauftragte darf von dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter wegen der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben nicht abberufen oder benachteiligt werden.\n\nDer Datenschutzbeauftragte berichtet unmittelbar der h\u00f6chsten Managementebene des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters.\n\nAbs. 4 Betroffene Personen k\u00f6nnen den Datenschutzbeauftragten zu allen mit der Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten und mit der Wahrnehmung ihrer Rechte gem\u00e4\u00df dieser Verordnung im Zusammenhang stehenden Fragen zu Rate ziehen.\n\nAbs. 5 Der Datenschutzbeauftragte ist nach dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben an die Wahrung der Geheimhaltung oder der Vertraulichkeit gebunden.\n\nAbs. 6 Der Datenschutzbeauftragte kann andere Aufgaben und Pflichten wahrnehmen.\n\nDer Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter stellt sicher, dass derartige Aufgaben und Pflichten nicht zu einem Interessenkonflikt f\u00fchren.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 38, "artikel_name": "Stellung des Datenschutzbeauftragten", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_39", "text": "Art. 39 Aufgaben des Datenschutzbeauftragten:\n\nAbs. 1 Dem Datenschutzbeauftragten obliegen zumindest folgende Aufgaben:\n\n(a) Unterrichtung und Beratung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters und der Besch\u00e4ftigten, die Verarbeitungen durchf\u00fchren, hinsichtlich ihrer Pflichten nach dieser Verordnung sowie nach sonstigen Datenschutzvorschriften der Union bzw. der Mitgliedstaaten;\n\n(b) \u00dcberwachung der Einhaltung dieser Verordnung, anderer Datenschutzvorschriften der Union bzw. der Mitgliedstaaten sowie der Strategien des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters f\u00fcr den Schutz personenbezogener Daten einschlie\u00dflich der Zuweisung von Zust\u00e4ndigkeiten, der Sensibilisierung und Schulung der an den Verarbeitungsvorg\u00e4ngen beteiligten Mitarbeiter und der diesbez\u00fcglichen \u00dcberpr\u00fcfungen;\n\n(c) Beratung \u2013 auf Anfrage \u2013 im Zusammenhang mit der Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung und \u00dcberwachung ihrer Durchf\u00fchrung gem\u00e4\u00dfArtikel 35;\n\n(d) Zusammenarbeit mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde;\n\n(e) T\u00e4tigkeit als Anlaufstelle f\u00fcr die Aufsichtsbeh\u00f6rde in mit der Verarbeitung zusammenh\u00e4ngenden Fragen, einschlie\u00dflich der vorherigen Konsultation gem\u00e4\u00dfArtikel 36, und gegebenenfalls Beratung zu allen sonstigen Fragen.\n\nAbs. 2 Der Datenschutzbeauftragte tr\u00e4gt bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben dem mit den Verarbeitungsvorg\u00e4ngen verbundenen Risiko geb\u00fchrend Rechnung, wobei er die Art, den Umfang, die Umst\u00e4nde und die Zwecke der Verarbeitung ber\u00fccksichtigt.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 39, "artikel_name": "Aufgaben des Datenschutzbeauftragten", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_40", "text": "Art. 40 Verhaltensregeln:\n\nAbs. 1 Die Mitgliedstaaten, die Aufsichtsbeh\u00f6rden, der Ausschuss und die Kommission f\u00f6rdern die Ausarbeitung von Verhaltensregeln, die nach Ma\u00dfgabe der Besonderheiten der einzelnen Verarbeitungsbereiche und der besonderen Bed\u00fcrfnisse von Kleinstunternehmen sowie kleinen und mittleren Unternehmen zur ordnungsgem\u00e4\u00dfen Anwendung dieser Verordnung beitragen sollen.\n\nAbs. 2 Verb\u00e4nde und andere Vereinigungen, die Kategorien von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern vertreten, k\u00f6nnen Verhaltensregeln ausarbeiten oder \u00e4ndern oder erweitern, mit denen die Anwendung dieser Verordnung beispielsweise zu dem Folgenden pr\u00e4zisiert wird:\n\n(a) faire und transparente Verarbeitung;\n\n(b) die berechtigten Interessen des Verantwortlichen in bestimmten Zusammenh\u00e4ngen;\n\n(c) Erhebung personenbezogener Daten;\n\n(d) Pseudonymisierung personenbezogener Daten;\n\n(e) Unterrichtung der \u00d6ffentlichkeit und der betroffenen Personen;\n\n(f) Aus\u00fcbung der Rechte betroffener Personen;\n\n(g) Unterrichtung und Schutz von Kindern und Art und Weise, in der die Einwilligung des Tr\u00e4gers der elterlichen Verantwortung f\u00fcr das Kind einzuholen ist;\n\n(h) die Ma\u00dfnahmen und Verfahren gem\u00e4\u00df denArtikeln 24und25und die Ma\u00dfnahmen f\u00fcr die Sicherheit der Verarbeitung gem\u00e4\u00dfArtikel 32;\n\n(i) die Meldung von Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten an Aufsichtsbeh\u00f6rden und die Benachrichtigung der betroffenen Person von solchen Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten;\n\n(j) die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen oder\n\n(k) au\u00dfergerichtliche Verfahren und sonstige Streitbeilegungsverfahren zur Beilegung von Streitigkeiten zwischen Verantwortlichen und betroffenen Personen im Zusammenhang mit der Verarbeitung, unbeschadet der Rechte betroffener Personen gem\u00e4\u00df denArtikeln 77und79.\n\nAbs. 3 Zus\u00e4tzlich zur Einhaltung durch die unter diese Verordnung fallenden Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter k\u00f6nnen Verhaltensregeln, die gem\u00e4\u00df Absatz 5 des vorliegenden Artikels genehmigt wurden und gem\u00e4\u00df Absatz 9 des vorliegenden Artikels allgemeine G\u00fcltigkeit besitzen, auch von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern, die gem\u00e4\u00df Artikel 3 nicht unter diese Verordnung fallen, eingehalten werden, um geeignete Garantien im Rahmen der \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder internationale Organisationen nach Ma\u00dfgabe des Artikels 46 Absatz 2 Buchstabe e zu bieten.\n\nDiese Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter gehen mittels vertraglicher oder sonstiger rechtlich bindender Instrumente die verbindliche und durchsetzbare Verpflichtung ein, die geeigneten Garantien anzuwenden, auch im Hinblick auf die Rechte der betroffenen Personen.\n\nAbs. 4 Die Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Absatz 2 des vorliegenden Artikels m\u00fcssen Verfahren vorsehen, die es der in Artikel 41 Absatz 1 genannten Stelle erm\u00f6glichen, die obligatorische \u00dcberwachung der Einhaltung ihrer Bestimmungen durch die Verantwortlichen oder die Auftragsverarbeiter, die sich zur Anwendung der Verhaltensregeln verpflichten, vorzunehmen, unbeschadet der Aufgaben und Befugnisse der Aufsichtsbeh\u00f6rde, die nach Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndig ist.\n\nAbs. 5 Verb\u00e4nde und andere Vereinigungen gem\u00e4\u00df Absatz 2 des vorliegenden Artikels, die beabsichtigen, Verhaltensregeln auszuarbeiten oder bestehende Verhaltensregeln zu \u00e4ndern oder zu erweitern, legen den Entwurf der Verhaltensregeln bzw. den Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung der Aufsichtsbeh\u00f6rde vor, die nach Artikel 55 zust\u00e4ndig ist.\n\nDie Aufsichtsbeh\u00f6rde gibt eine Stellungnahme dar\u00fcber ab, ob der Entwurf der Verhaltensregeln bzw. der Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung mit dieser Verordnung vereinbar ist und genehmigt diesen Entwurf der Verhaltensregeln bzw. den Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung, wenn sie der Auffassung ist, dass er ausreichende geeignete Garantien bietet.\n\nAbs. 6 Wird durch die Stellungnahme nach Absatz 5 der Entwurf der Verhaltensregeln bzw. der Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung genehmigt und beziehen sich die betreffenden Verhaltensregeln nicht auf Verarbeitungst\u00e4tigkeiten in mehreren Mitgliedstaaten, so nimmt die Aufsichtsbeh\u00f6rde die Verhaltensregeln in ein Verzeichnis auf und ver\u00f6ffentlicht sie.\n\nAbs. 7 Bezieht sich der Entwurf der Verhaltensregeln auf Verarbeitungst\u00e4tigkeiten in mehreren Mitgliedstaaten, so legt die nach Artikel 55 zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde \u2013 bevor sie den Entwurf der Verhaltensregeln bzw. den Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung genehmigt \u2013 ihn nach dem Verfahren gem\u00e4\u00df Artikel 63 dem Ausschuss vor, der zu der Frage Stellung nimmt, ob der Entwurf der Verhaltensregeln bzw. der Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung mit dieser Verordnung vereinbar ist oder \u2013 im Fall nach Absatz 3 dieses Artikels \u2013 geeignete Garantien vorsieht.\n\nAbs. 8 Wird durch die Stellungnahme nach Absatz 7 best\u00e4tigt, dass der Entwurf der Verhaltensregeln bzw. der Entwurf zu deren \u00c4nderung oder Erweiterung mit dieser Verordnung vereinbar ist oder \u2013 im Fall nach Absatz 3 \u2013 geeignete Garantien vorsieht, so \u00fcbermittelt der Ausschuss seine Stellungnahme der Kommission.\n\nAbs. 9 Die Kommission kann im Wege von Durchf\u00fchrungsrechtsakten beschlie\u00dfen, dass die ihr gem\u00e4\u00df Absatz 8 \u00fcbermittelten genehmigten Verhaltensregeln bzw. deren genehmigte \u00c4nderung oder Erweiterung allgemeine G\u00fcltigkeit in der Union besitzen.\n\nDiese Durchf\u00fchrungsrechtsakte werden gem\u00e4\u00df dem Pr\u00fcfverfahren nach Artikel 93 Absatz 2 erlassen.\n\nAbs. 10 Die Kommission tr\u00e4gt daf\u00fcr Sorge, dass die genehmigten Verhaltensregeln, denen gem\u00e4\u00df Absatz 9 allgemeine G\u00fcltigkeit zuerkannt wurde, in geeigneter Weise ver\u00f6ffentlicht werden.\n\nAbs. 11 Der Ausschuss nimmt alle genehmigten Verhaltensregeln bzw. deren genehmigte \u00c4nderungen oder Erweiterungen in ein Register auf und ver\u00f6ffentlicht sie in geeigneter Weise.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 40, "artikel_name": "Verhaltensregeln", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_41", "text": "Art. 41 \u00dcberwachung der genehmigten Verhaltensregeln:\n\nAbs. 1 Unbeschadet der Aufgaben und Befugnisse der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df den Artikeln 57 und 58 kann die \u00dcberwachung der Einhaltung von Verhaltensregeln gem\u00e4\u00df Artikel 40 von einer Stelle durchgef\u00fchrt werden, die \u00fcber das geeignete Fachwissen hinsichtlich des Gegenstands der Verhaltensregeln verf\u00fcgt und die von der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde zu diesem Zweck akkreditiert wurde.\n\nAbs. 2 Eine Stelle gem\u00e4\u00df Absatz 1 kann zum Zwecke der \u00dcberwachung der Einhaltung von Verhaltensregeln akkreditiert werden, wenn sie\n\n(a) ihre Unabh\u00e4ngigkeit und ihr Fachwissen hinsichtlich des Gegenstands der Verhaltensregeln zur Zufriedenheit der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde nachgewiesen hat;\n\n(b) Verfahren festgelegt hat, die es ihr erm\u00f6glichen, zu bewerten, ob Verantwortliche und Auftragsverarbeiter die Verhaltensregeln anwenden k\u00f6nnen, die Einhaltung der Verhaltensregeln durch die Verantwortlichen und Auftragsverarbeiter zu \u00fcberwachen und die Anwendung der Verhaltensregeln regelm\u00e4\u00dfig zu \u00fcberpr\u00fcfen;\n\n(c) Verfahren und Strukturen festgelegt hat, mit denen sie Beschwerden \u00fcber Verletzungen der Verhaltensregeln oder \u00fcber die Art und Weise, in der die Verhaltensregeln von dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter angewendet werden oder wurden, nachgeht und diese Verfahren und Strukturen f\u00fcr betroffene Personen und die \u00d6ffentlichkeit transparent macht, und\n\n(d) zur Zufriedenheit der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde nachgewiesen hat, dass ihre Aufgaben und Pflichten nicht zu einem Interessenkonflikt f\u00fchren.\n\nAbs. 3 Die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt den Entwurf der Anforderungen an die Akkreditierung einer Stelle nach Absatz 1 gem\u00e4\u00df dem Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63 an den Ausschuss.\n\nAbs. 4 Unbeschadet der Aufgaben und Befugnisse der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde und der Bestimmungen des Kapitels VIII ergreift eine Stelle gem\u00e4\u00df Absatz 1 vorbehaltlich geeigneter Garantien im Falle einer Verletzung der Verhaltensregeln durch einen Verantwortlichen oder einen Auftragsverarbeiter geeignete Ma\u00dfnahmen, einschlie\u00dflich eines vorl\u00e4ufigen oder endg\u00fcltigen Ausschlusses des Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiters von den Verhaltensregeln.\n\nSie unterrichtet die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber solche Ma\u00dfnahmen und deren Begr\u00fcndung.\n\nAbs. 5 Die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde widerruft die Akkreditierung einer Stelle gem\u00e4\u00df Absatz 1, wenn die Anforderungen an ihre Akkreditierung nicht oder nicht mehr erf\u00fcllt sind oder wenn die Stelle Ma\u00dfnahmen ergreift, die nicht mit dieser Verordnung vereinbar sind.\n\nAbs. 6 Dieser Artikel gilt nicht f\u00fcr die Verarbeitung durch Beh\u00f6rden oder \u00f6ffentliche Stellen.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 41, "artikel_name": "\u00dcberwachung der genehmigten Verhaltensregeln", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_42", "text": "Art. 42 Zertifizierung:\n\nAbs. 1 Die Mitgliedstaaten, die Aufsichtsbeh\u00f6rden, der Ausschuss und die Kommission f\u00f6rdern insbesondere auf Unionsebene die Einf\u00fchrung von datenschutzspezifischen Zertifizierungsverfahren sowie von Datenschutzsiegeln und -pr\u00fcfzeichen, die dazu dienen, nachzuweisen, dass diese Verordnung bei Verarbeitungsvorg\u00e4ngen von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern eingehalten wird.\n\nDen besonderen Bed\u00fcrfnissen von Kleinstunternehmen sowie kleinen und mittleren Unternehmen wird Rechnung getragen.\n\nAbs. 2 Zus\u00e4tzlich zur Einhaltung durch die unter diese Verordnung fallenden Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter k\u00f6nnen auch datenschutzspezifische Zertifizierungsverfahren, Siegel oder Pr\u00fcfzeichen, die gem\u00e4\u00df Absatz 5 des vorliegenden Artikels genehmigt worden sind, vorgesehen werden, um nachzuweisen, dass die Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter, die gem\u00e4\u00df Artikel 3 nicht unter diese Verordnung fallen, im Rahmen der \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder internationale Organisationen nach Ma\u00dfgabe von Artikel 46 Absatz 2 Buchstabe f geeignete Garantien bieten.\n\nDiese Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter gehen mittels vertraglicher oder sonstiger rechtlich bindender Instrumente die verbindliche und durchsetzbare Verpflichtung ein, diese geeigneten Garantien anzuwenden, auch im Hinblick auf die Rechte der betroffenen Personen.\n\nAbs. 3 Die Zertifizierung muss freiwillig und \u00fcber ein transparentes Verfahren zug\u00e4nglich sein.\n\nAbs. 4 Eine Zertifizierung gem\u00e4\u00df diesem Artikel mindert nicht die Verantwortung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters f\u00fcr die Einhaltung dieser Verordnung und ber\u00fchrt nicht die Aufgaben und Befugnisse der Aufsichtsbeh\u00f6rden, die gem\u00e4\u00df Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndig sind.\n\nAbs. 5 Eine Zertifizierung nach diesem Artikel wird durch die Zertifizierungsstellen nach Artikel 43 oder durch die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde anhand der von dieser zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df Artikel 58 Absatz 3 oder \u2013 gem\u00e4\u00df Artikel 63 \u2013 durch den Ausschuss genehmigten Kriterien erteilt.\n\nWerden die Kriterien vom Ausschuss genehmigt, kann dies zu einer gemeinsamen Zertifizierung, dem Europ\u00e4ischen Datenschutzsiegel, f\u00fchren.\n\nAbs. 6 Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter, der die von ihm durchgef\u00fchrte Verarbeitung dem Zertifizierungsverfahren unterwirft, stellt der Zertifizierungsstelle nach Artikel 43 oder gegebenenfalls der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde alle f\u00fcr die Durchf\u00fchrung des Zertifizierungsverfahrens erforderlichen Informationen zur Verf\u00fcgung und gew\u00e4hrt ihr den in diesem Zusammenhang erforderlichen Zugang zu seinen Verarbeitungst\u00e4tigkeiten.\n\nAbs. 7 Die Zertifizierung wird einem Verantwortlichen oder einem Auftragsverarbeiter f\u00fcr eine H\u00f6chstdauer von drei Jahren erteilt und kann unter denselben Bedingungen verl\u00e4ngert werden, sofern die einschl\u00e4gigen Kriterien weiterhin erf\u00fcllt werden.\n\nDie Zertifizierung wird gegebenenfalls durch die Zertifizierungsstellen nach Artikel 43 oder durch die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde widerrufen, wenn die Kriterien f\u00fcr die Zertifizierung nicht oder nicht mehr erf\u00fcllt werden.\n\nAbs. 8 Der Ausschuss nimmt alle Zertifizierungsverfahren und Datenschutzsiegel und -pr\u00fcfzeichen in ein Register auf und ver\u00f6ffentlicht sie in geeigneter Weise.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 42, "artikel_name": "Zertifizierung", "grouped": true}}, {"id": "kap_4_abs_0_art_43", "text": "Art. 43 Zertifizierungsstellen:\n\nAbs. 1 Unbeschadet der Aufgaben und Befugnisse der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df den Artikeln 57 und 58 erteilen oder verl\u00e4ngern Zertifizierungsstellen, die \u00fcber das geeignete Fachwissen hinsichtlich des Datenschutzes verf\u00fcgen, nach Unterrichtung der Aufsichtsbeh\u00f6rde \u2013 damit diese erforderlichenfalls von ihren Befugnissen gem\u00e4\u00df Artikel 58 Absatz 2 Buchstabe h Gebrauch machen kann \u2013 die Zertifizierung.\n\nDie Mitgliedstaaten stellen sicher, dass diese Zertifizierungsstellen von einer oder beiden der folgenden Stellen akkreditiert werden:\n\n(a) der gem\u00e4\u00dfArtikel 55oder56zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde;\n\n(b) der nationalen Akkreditierungsstelle, die gem\u00e4\u00df der Verordnung(EG) Nr. 765/2008des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates\u00b9im Einklang mit EN-ISO/IEC 17065/2012 und mit den zus\u00e4tzlichen von der gem\u00e4\u00df Artikel55oder56zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde festgelegten Anforderungen benannt wurde.\n\nAbs. 2 Zertifizierungsstellen nach Absatz 1 d\u00fcrfen nur dann gem\u00e4\u00df dem genannten Absatz akkreditiert werden, wenn sie\n\n(a) ihre Unabh\u00e4ngigkeit und ihr Fachwissen hinsichtlich des Gegenstands der Zertifizierung zur Zufriedenheit der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde nachgewiesen haben;\n\n(b) sich verpflichtet haben, die Kriterien nachArtikel 42Absatz 5, die von der gem\u00e4\u00dfArtikel 55oder56zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde oder \u2013 gem\u00e4\u00dfArtikel 63\u2013 von dem Ausschuss genehmigt wurden, einzuhalten;\n\n(c) Verfahren f\u00fcr die Erteilung, die regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung und den Widerruf der Datenschutzzertifizierung sowie der Datenschutzsiegel und -pr\u00fcfzeichen festgelegt haben;\n\n(d) Verfahren und Strukturen festgelegt haben, mit denen sie Beschwerden \u00fcber Verletzungen der Zertifizierung oder die Art und Weise, in der die Zertifizierung von dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter umgesetzt wird oder wurde, nachgehen und diese Verfahren und Strukturen f\u00fcr betroffene Personen und die \u00d6ffentlichkeit transparent machen, und\n\n(e) zur Zufriedenheit der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde nachgewiesen haben, dass ihre Aufgaben und Pflichten nicht zu einem Interessenkonflikt f\u00fchren.\n\nAbs. 3 Die Akkreditierung von Zertifizierungsstellen nach den Abs\u00e4tzen 1 und 2 erfolgt anhand der Anforderungen, die von der gem\u00e4\u00df Artikel 55 oder 56 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde oder \u2013 gem\u00e4\u00df Artikel 63 \u2013 von dem Ausschuss genehmigt wurden.\n\nIm Fall einer Akkreditierung nach Absatz 1 Buchstabe b des vorliegenden Artikels erg\u00e4nzen diese Anforderungen diejenigen, die in der Verordnung (EG) Nr. 765/2008 und in den technischen Vorschriften, in denen die Methoden und Verfahren der Zertifizierungsstellen beschrieben werden, vorgesehen sind.\n\nAbs. 4 Die Zertifizierungsstellen nach Absatz 1 sind unbeschadet der Verantwortung, die der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter f\u00fcr die Einhaltung dieser Verordnung hat, f\u00fcr die angemessene Bewertung, die der Zertifizierung oder dem Widerruf einer Zertifizierung zugrunde liegt, verantwortlich.\n\nDie Akkreditierung wird f\u00fcr eine H\u00f6chstdauer von f\u00fcnf Jahren erteilt und kann unter denselben Bedingungen verl\u00e4ngert werden, sofern die Zertifizierungsstelle die Anforderungen dieses Artikels erf\u00fcllt.\n\nAbs. 5 Die Zertifizierungsstellen nach Absatz 1 teilen den zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rden die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Erteilung oder den Widerruf der beantragten Zertifizierung mit.\n\nAbs. 6 Die Anforderungen nach Absatz 3 des vorliegenden Artikels und die Kriterien nach Artikel 42 Absatz 5 werden von der Aufsichtsbeh\u00f6rde in leicht zug\u00e4nglicher Form ver\u00f6ffentlicht.\n\nDie Aufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcbermitteln diese Anforderungen und Kriterien auch dem Ausschuss.\n\nAbs. 7 Unbeschadet des Kapitels VIII widerruft die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde oder die nationale Akkreditierungsstelle die Akkreditierung einer Zertifizierungsstelle nach Absatz 1, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr die Akkreditierung nicht oder nicht mehr erf\u00fcllt sind oder wenn eine Zertifizierungsstelle Ma\u00dfnahmen ergreift, die nicht mit dieser Verordnung vereinbar sind.\n\nAbs. 8 Der Kommission wird die Befugnis \u00fcbertragen, gem\u00e4\u00df Artikel 92 delegierte Rechtsakte zu erlassen, um die Anforderungen festzulegen, die f\u00fcr die in Artikel 42 Absatz 1 genannten datenschutzspezifischen Zertifizierungsverfahren zu ber\u00fccksichtigen sind.\n\nAbs. 9 Die Kommission kann Durchf\u00fchrungsrechtsakte erlassen, mit denen technische Standards f\u00fcr Zertifizierungsverfahren und Datenschutzsiegel und -pr\u00fcfzeichen sowie Mechanismen zur F\u00f6rderung und Anerkennung dieser Zertifizierungsverfahren und Datenschutzsiegel und -pr\u00fcfzeichen festgelegt werden.\n\nDiese Durchf\u00fchrungsrechtsakte werden gem\u00e4\u00df dem in Artikel 93 Absatz 2 genannten Pr\u00fcfverfahren erlassen.", "metadata": {"kapitel_nr": 4, "kapitel_name": "Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 43, "artikel_name": "Zertifizierungsstellen", "grouped": true}}, {"id": "kap_5_abs_0_art_44", "text": "Art. 44 Allgemeine Grunds\u00e4tze der Daten\u00fcbermittlung:\n\nJedwede \u00dcbermittlung personenbezogener Daten, die bereits verarbeitet werden oder nach ihrer \u00dcbermittlung an ein Drittland oder eine internationale Organisation verarbeitet werden sollen, ist nur zul\u00e4ssig, wenn der Verantwortliche und der Auftragsverarbeiter die in diesem Kapitel niedergelegten Bedingungen einhalten und auch die sonstigen Bestimmungen dieser Verordnung eingehalten werden; dies gilt auch f\u00fcr die etwaige Weiter\u00fcbermittlung personenbezogener Daten aus dem betreffenden Drittland oder der betreffenden internationalen Organisation an ein anderes Drittland oder eine andere internationale Organisation.\n\nAlle Bestimmungen dieses Kapitels sind anzuwenden, um sicherzustellen, dass das durch diese Verordnung gew\u00e4hrleistete Schutzniveau f\u00fcr nat\u00fcrliche Personen nicht untergraben wird.", "metadata": {"kapitel_nr": 5, "kapitel_name": "\u00dcbermittlungen personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 44, "artikel_name": "Allgemeine Grunds\u00e4tze der Daten\u00fcbermittlung", "grouped": true}}, {"id": "kap_5_abs_0_art_45", "text": "Art. 45 Daten\u00fcbermittlung auf der Grundlage eines Angemessenheitsbeschlusses:\n\nAbs. 1 Eine \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an ein Drittland oder eine internationale Organisation darf vorgenommen werden, wenn die Kommission beschlossen hat, dass das betreffende Drittland, ein Gebiet oder ein oder mehrere spezifische Sektoren in diesem Drittland oder die betreffende internationale Organisation ein angemessenes Schutzniveau bietet.\n\nEine solche Daten\u00fcbermittlung bedarf keiner besonderen Genehmigung.\n\nAbs. 2 Bei der Pr\u00fcfung der Angemessenheit des gebotenen Schutzniveaus ber\u00fccksichtigt die Kommission insbesondere das Folgende:\n\n(a) die Rechtsstaatlichkeit, die Achtung der Menschenrechte und Grundfreiheiten, die in dem betreffenden Land bzw. bei der betreffenden internationalen Organisation geltenden einschl\u00e4gigen Rechtsvorschriften sowohl allgemeiner als auch sektoraler Art \u2013 auch in Bezug auf \u00f6ffentliche Sicherheit, Verteidigung, nationale Sicherheit und Strafrecht sowie Zugang der Beh\u00f6rden zu personenbezogenen Daten \u2013 sowie die Anwendung dieser Rechtsvorschriften, Datenschutzvorschriften, Berufsregeln und Sicherheitsvorschriften einschlie\u00dflich der Vorschriften f\u00fcr die Weiter\u00fcbermittlung personenbezogener Daten an ein anderes Drittland bzw. eine andere internationale Organisation, die Rechtsprechung sowie wirksame und durchsetzbare Rechte der betroffenen Person und wirksame verwaltungsrechtliche und gerichtliche Rechtsbehelfe f\u00fcr betroffene Personen, deren personenbezogene Daten \u00fcbermittelt werden,\n\n(b) die Existenz und die wirksame Funktionsweise einer oder mehrerer unabh\u00e4ngiger Aufsichtsbeh\u00f6rden in dem betreffenden Drittland oder denen eine internationale Organisation untersteht und die f\u00fcr die Einhaltung und Durchsetzung der Datenschutzvorschriften, einschlie\u00dflich angemessener Durchsetzungsbefugnisse, f\u00fcr die Unterst\u00fctzung und Beratung der betroffenen Personen bei der Aus\u00fcbung ihrer Rechte und f\u00fcr die Zusammenarbeit mit den Aufsichtsbeh\u00f6rden der Mitgliedstaaten zust\u00e4ndig sind, und\n\n(c) die von dem betreffenden Drittland bzw. der betreffenden internationalen Organisation eingegangenen internationalen Verpflichtungen oder andere Verpflichtungen, die sich aus rechtsverbindlichen \u00dcbereink\u00fcnften oder Instrumenten sowie aus der Teilnahme des Drittlands oder der internationalen Organisation an multilateralen oder regionalen Systemen insbesondere in Bezug auf den Schutz personenbezogener Daten ergeben.\n\nAbs. 3 Nach der Beurteilung der Angemessenheit des Schutzniveaus kann die Kommission im Wege eines Durchf\u00fchrungsrechtsaktes beschlie\u00dfen, dass ein Drittland, ein Gebiet oder ein oder mehrere spezifische Sektoren in einem Drittland oder eine internationale Organisation ein angemessenes Schutzniveau im Sinne des Absatzes 2 des vorliegenden Artikels bieten.\n\nIn dem Durchf\u00fchrungsrechtsakt ist ein Mechanismus f\u00fcr eine regelm\u00e4\u00dfige \u00dcberpr\u00fcfung, die mindestens alle vier Jahre erfolgt, vorzusehen, bei der allen ma\u00dfgeblichen Entwicklungen in dem Drittland oder bei der internationalen Organisation Rechnung getragen wird.\n\nIm Durchf\u00fchrungsrechtsakt werden der territoriale und der sektorale Anwendungsbereich sowie gegebenenfalls die in Absatz 2 Buchstabe b des vorliegenden Artikels genannte Aufsichtsbeh\u00f6rde bzw. genannten Aufsichtsbeh\u00f6rden angegeben.\n\nDer Durchf\u00fchrungsrechtsakt wird gem\u00e4\u00df dem in Artikel 93 Absatz 2 genannten Pr\u00fcfverfahren erlassen.\n\nAbs. 4 Die Kommission \u00fcberwacht fortlaufend die Entwicklungen in Drittl\u00e4ndern und bei internationalen Organisationen, die die Wirkungsweise der nach Absatz 3 des vorliegenden Artikels erlassenen Beschl\u00fcsse und der nach Artikel 25 Absatz 6 der Richtlinie 95/46/EG erlassenen Feststellungen beeintr\u00e4chtigen k\u00f6nnten.\n\nAbs. 5 Die Kommission widerruft, \u00e4ndert oder setzt die in Absatz 3 des vorliegenden Artikels genannten Beschl\u00fcsse im Wege von Durchf\u00fchrungsrechtsakten aus, soweit dies n\u00f6tig ist und ohne r\u00fcckwirkende Kraft, soweit entsprechende Informationen \u2013 insbesondere im Anschluss an die in Absatz 3 des vorliegenden Artikels genannte \u00dcberpr\u00fcfung \u2013 dahingehend vorliegen, dass ein Drittland, ein Gebiet oder ein oder mehrere spezifischer Sektor in einem Drittland oder eine internationale Organisation kein angemessenes Schutzniveau im Sinne des Absatzes 2 des vorliegenden Artikels mehr gew\u00e4hrleistet.\n\nDiese Durchf\u00fchrungsrechtsakte werden gem\u00e4\u00df dem Pr\u00fcfverfahren nach Artikel 93 Absatz 2 erlassen.\n\nIn hinreichend begr\u00fcndeten F\u00e4llen \u00e4u\u00dferster Dringlichkeit erl\u00e4sst die Kommission gem\u00e4\u00df dem in Artikel 93 Absatz 3 genannten Verfahren sofort geltende Durchf\u00fchrungsrechtsakte.\n\nAbs. 6 Die Kommission nimmt Beratungen mit dem betreffenden Drittland bzw. der betreffenden internationalen Organisation auf, um Abhilfe f\u00fcr die Situation zu schaffen, die zu dem gem\u00e4\u00df Absatz 5 erlassenen Beschluss gef\u00fchrt hat.\n\nAbs. 7 \u00dcbermittlungen personenbezogener Daten an das betreffende Drittland, das Gebiet oder einen oder mehrere spezifische Sektoren in diesem Drittland oder an die betreffende internationale Organisation gem\u00e4\u00df den Artikeln 46 bis 49 werden durch einen Beschluss nach Absatz 5 des vorliegenden Artikels nicht ber\u00fchrt.\n\nAbs. 8 Die Kommission ver\u00f6ffentlicht im Amtsblatt der Europ\u00e4ischen Union und auf ihrer Website eine Liste aller Drittl\u00e4nder beziehungsweise Gebiete und spezifischen Sektoren in einem Drittland und aller internationalen Organisationen, f\u00fcr die sie durch Beschluss festgestellt hat, dass sie ein angemessenes Schutzniveau gew\u00e4hrleisten bzw. nicht mehr gew\u00e4hrleisten.\n\nAbs. 9 Von der Kommission auf der Grundlage von Artikel 25 Absatz 6 der Richtlinie 95/46/EG erlassene Feststellungen bleiben so lange in Kraft, bis sie durch einen nach dem Pr\u00fcfverfahren gem\u00e4\u00df den Abs\u00e4tzen 3 oder 5 des vorliegenden Artikels erlassenen Beschluss der Kommission ge\u00e4ndert, ersetzt oder aufgehoben werden.", "metadata": {"kapitel_nr": 5, "kapitel_name": "\u00dcbermittlungen personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 45, "artikel_name": "Daten\u00fcbermittlung auf der Grundlage eines Angemessenheitsbeschlusses", "grouped": true}}, {"id": "kap_5_abs_0_art_46", "text": "Art. 46 Daten\u00fcbermittlung vorbehaltlich geeigneter Garantien:\n\nAbs. 1 Falls kein Beschluss nach Artikel 45 Absatz 3 vorliegt, darf ein Verantwortlicher oder ein Auftragsverarbeiter personenbezogene Daten an ein Drittland oder eine internationale Organisation nur \u00fcbermitteln, sofern der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter geeignete Garantien vorgesehen hat und sofern den betroffenen Personen durchsetzbare Rechte und wirksame Rechtsbehelfe zur Verf\u00fcgung stehen.\n\nAbs. 2 Die in Absatz 1 genannten geeigneten Garantien k\u00f6nnen, ohne dass hierzu eine besondere Genehmigung einer Aufsichtsbeh\u00f6rde erforderlich w\u00e4re, bestehen in\n\n(a) einem rechtlich bindenden und durchsetzbaren Dokument zwischen den Beh\u00f6rden oder \u00f6ffentlichen Stellen,\n\n(b) verbindlichen internen Datenschutzvorschriften gem\u00e4\u00dfArtikel 47,\n\n(c) Standarddatenschutzklauseln, die von der Kommission gem\u00e4\u00df dem Pr\u00fcfverfahren nachArtikel 93Absatz 2 erlassen werden,\n\n(d) von einer Aufsichtsbeh\u00f6rde angenommenen Standarddatenschutzklauseln, die von der Kommission gem\u00e4\u00df dem Pr\u00fcfverfahren nachArtikel 93Absatz 2 genehmigt wurden,\n\n(e) genehmigten Verhaltensregeln gem\u00e4\u00dfArtikel 40zusammen mit rechtsverbindlichen und durchsetzbaren Verpflichtungen des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters in dem Drittland zur Anwendung der geeigneten Garantien, einschlie\u00dflich in Bezug auf die Rechte der betroffenen Personen, oder\n\n(f) einem genehmigten Zertifizierungsmechanismus gem\u00e4\u00dfArtikel 42zusammen mit rechtsverbindlichen und durchsetzbaren Verpflichtungen des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters in dem Drittland zur Anwendung der geeigneten Garantien, einschlie\u00dflich in Bezug auf die Rechte der betroffenen Personen.\n\nAbs. 3 Vorbehaltlich der Genehmigung durch die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde k\u00f6nnen die geeigneten Garantien gem\u00e4\u00df Absatz 1 auch insbesondere bestehen in\n\n(a) Vertragsklauseln, die zwischen dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter und dem Verantwortlichen, dem Auftragsverarbeiter oder dem Empf\u00e4nger der personenbezogenen Daten im Drittland oder der internationalen Organisation vereinbart wurden, oder\n\n(b) Bestimmungen, die in Verwaltungsvereinbarungen zwischen Beh\u00f6rden oder \u00f6ffentlichen Stellen aufzunehmen sind und durchsetzbare und wirksame Rechte f\u00fcr die betroffenen Personen einschlie\u00dfen.\n\nAbs. 4 Die Aufsichtsbeh\u00f6rde wendet das Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63 an, wenn ein Fall gem\u00e4\u00df Absatz 3 des vorliegenden Artikels vorliegt.\n\nAbs. 5 Von einem Mitgliedstaat oder einer Aufsichtsbeh\u00f6rde auf der Grundlage von Artikel 26 Absatz 2 der Richtlinie 95/46/EG erteilte Genehmigungen bleiben so lange g\u00fcltig, bis sie erforderlichenfalls von dieser Aufsichtsbeh\u00f6rde ge\u00e4ndert, ersetzt oder aufgehoben werden.\n\nVon der Kommission auf der Grundlage von Artikel 26 Absatz 4 der Richtlinie 95/46/EG erlassene Feststellungen bleiben so lange in Kraft, bis sie erforderlichenfalls mit einem nach Absatz 2 des vorliegenden Artikels erlassenen Beschluss der Kommission ge\u00e4ndert, ersetzt oder aufgehoben werden.", "metadata": {"kapitel_nr": 5, "kapitel_name": "\u00dcbermittlungen personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 46, "artikel_name": "Daten\u00fcbermittlung vorbehaltlich geeigneter Garantien", "grouped": true}}, {"id": "kap_5_abs_0_art_47", "text": "Art. 47 Verbindliche interne Datenschutzvorschriften:\n\nAbs. 1 Die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde genehmigt gem\u00e4\u00df dem Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63 verbindliche interne Datenschutzvorschriften, sofern diese\n\n(a) rechtlich bindend sind, f\u00fcr alle betreffenden Mitglieder der Unternehmensgruppe oder einer Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, gelten und von diesen Mitgliedern durchgesetzt werden, und dies auch f\u00fcr ihre Besch\u00e4ftigten gilt,\n\n(b) den betroffenen Personen ausdr\u00fccklich durchsetzbare Rechte in Bezug auf die Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten \u00fcbertragen und\n\n(c) die in Absatz 2 festgelegten Anforderungen erf\u00fcllen.\n\nAbs. 2 Die verbindlichen internen Datenschutzvorschriften nach Absatz 1 enthalten mindestens folgende Angaben:\n\n(a) Struktur und Kontaktdaten der Unternehmensgruppe oder Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, und jedes ihrer Mitglieder;\n\n(b) die betreffenden Daten\u00fcbermittlungen oder Reihen von Daten\u00fcbermittlungen einschlie\u00dflich der betreffenden Arten personenbezogener Daten, Art und Zweck der Datenverarbeitung, Art der betroffenen Personen und das betreffende Drittland beziehungsweise die betreffenden Drittl\u00e4nder;\n\n(c) interne und externe Rechtsverbindlichkeit der betreffenden internen Datenschutzvorschriften;\n\n(d) die Anwendung der allgemeinen Datenschutzgrunds\u00e4tze, insbesondere Zweckbindung, Datenminimierung, begrenzte Speicherfristen, Datenqualit\u00e4t, Datenschutz durch Technikgestaltung und durch datenschutzfreundliche Voreinstellungen, Rechtsgrundlage f\u00fcr die Verarbeitung, Verarbeitung besonderer Kategorien von personenbezogenen Daten, Ma\u00dfnahmen zur Sicherstellung der Datensicherheit und Anforderungen f\u00fcr die Weiter\u00fcbermittlung an nicht an diese internen Datenschutzvorschriften gebundene Stellen;\n\n(e) die Rechte der betroffenen Personen in Bezug auf die Verarbeitung und die diesen offenstehenden Mittel zur Wahrnehmung dieser Rechte einschlie\u00dflich des Rechts, nicht einer ausschlie\u00dflich auf einer automatisierten Verarbeitung \u2013 einschlie\u00dflich Profiling \u2013 beruhenden Entscheidung nachArtikel 22unterworfen zu werden sowie des inArtikel 79niedergelegten Rechts auf Beschwerde bei der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde beziehungsweise auf Einlegung eines Rechtsbehelfs bei den zust\u00e4ndigen Gerichten der Mitgliedstaaten und im Falle einer Verletzung der verbindlichen internen Datenschutzvorschriften Wiedergutmachung und gegebenenfalls Schadenersatz zu erhalten;\n\n(f) die von dem in einem Mitgliedstaat niedergelassenen Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter \u00fcbernommene Haftung f\u00fcr etwaige Verst\u00f6\u00dfe eines nicht in der Union niedergelassenen betreffenden Mitglieds der Unternehmensgruppe gegen die verbindlichen internen Datenschutzvorschriften; der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter ist nur dann teilweise oder vollst\u00e4ndig von dieser Haftung befreit, wenn er nachweist, dass der Umstand, durch den der Schaden eingetreten ist, dem betreffenden Mitglied nicht zur Last gelegt werden kann;\n\n(g) die Art und Weise, wie die betroffenen Personen \u00fcber die Bestimmungen derArtikel 13und14hinaus \u00fcber die verbindlichen internen Datenschutzvorschriften und insbesondere \u00fcber die unter den Buchstaben d, e und f dieses Absatzes genannten Aspekte informiert werden;\n\n(h) die Aufgaben jedes gem\u00e4\u00dfArtikel 37benannten Datenschutzbeauftragten oder jeder anderen Person oder Einrichtung, die mit der \u00dcberwachung der Einhaltung der verbindlichen internen Datenschutzvorschriften in der Unternehmensgruppe oder Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, sowie mit der \u00dcberwachung der Schulungsma\u00dfnahmen und dem Umgang mit Beschwerden befasst ist;\n\n(i) die Beschwerdeverfahren;\n\n(j) die innerhalb der Unternehmensgruppe oder Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, bestehenden Verfahren zur \u00dcberpr\u00fcfung der Einhaltung der verbindlichen internen Datenschutzvorschriften. Derartige Verfahren beinhalten Datenschutz\u00fcberpr\u00fcfungen und Verfahren zur Gew\u00e4hrleistung von Abhilfema\u00dfnahmen zum Schutz der Rechte der betroffenen Person. Die Ergebnisse derartiger \u00dcberpr\u00fcfungen sollten der in Buchstabe h genannten Person oder Einrichtung sowie dem Verwaltungsrat des herrschenden Unternehmens einer Unternehmensgruppe oder der Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, mitgeteilt werden und sollten der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde auf Anfrage zur Verf\u00fcgung gestellt werden;\n\n(k) die Verfahren f\u00fcr die Meldung und Erfassung von \u00c4nderungen der Vorschriften und ihre Meldung an die Aufsichtsbeh\u00f6rde;\n\n(l) die Verfahren f\u00fcr die Zusammenarbeit mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde, die die Befolgung der Vorschriften durch s\u00e4mtliche Mitglieder der Unternehmensgruppe oder Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, gew\u00e4hrleisten, insbesondere durch Offenlegung der Ergebnisse von \u00dcberpr\u00fcfungen der unter Buchstabe j genannten Ma\u00dfnahmen gegen\u00fcber der Aufsichtsbeh\u00f6rde;\n\n(m) die Meldeverfahren zur Unterrichtung der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber jegliche f\u00fcr ein Mitglied der Unternehmensgruppe oder Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, in einem Drittland geltenden rechtlichen Bestimmungen, die sich nachteilig auf die Garantien auswirken k\u00f6nnten, die die verbindlichen internen Datenschutzvorschriften bieten, und\n\n(n) geeignete Datenschutzschulungen f\u00fcr Personal mit st\u00e4ndigem oder regelm\u00e4\u00dfigem Zugang zu personenbezogenen Daten.\n\nAbs. 3 Die Kommission kann das Format und die Verfahren f\u00fcr den Informationsaustausch \u00fcber verbindliche interne Datenschutzvorschriften im Sinne des vorliegenden Artikels zwischen Verantwortlichen, Auftragsverarbeitern und Aufsichtsbeh\u00f6rden festlegen.\n\nDiese Durchf\u00fchrungsrechtsakte werden gem\u00e4\u00df dem Pr\u00fcfverfahren nach Artikel 93 Absatz 2 erlassen.", "metadata": {"kapitel_nr": 5, "kapitel_name": "\u00dcbermittlungen personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 47, "artikel_name": "Verbindliche interne Datenschutzvorschriften", "grouped": true}}, {"id": "kap_5_abs_0_art_48", "text": "Art. 48 Nach dem Unionsrecht nicht zul\u00e4ssige \u00dcbermittlung oder Offenlegung:\n\nJegliches Urteil eines Gerichts eines Drittlands und jegliche Entscheidung einer Verwaltungsbeh\u00f6rde eines Drittlands, mit denen von einem Verantwortlichen oder einem Auftragsverarbeiter die \u00dcbermittlung oder Offenlegung personenbezogener Daten verlangt wird, d\u00fcrfen unbeschadet anderer Gr\u00fcnde f\u00fcr die \u00dcbermittlung gem\u00e4\u00df diesem Kapitel jedenfalls nur dann anerkannt oder vollstreckbar werden, wenn sie auf eine in Kraft befindliche internationale \u00dcbereinkunft wie etwa ein Rechtshilfeabkommen zwischen dem ersuchenden Drittland und der Union oder einem Mitgliedstaat gest\u00fctzt sind.", "metadata": {"kapitel_nr": 5, "kapitel_name": "\u00dcbermittlungen personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 48, "artikel_name": "Nach dem Unionsrecht nicht zul\u00e4ssige \u00dcbermittlung oder Offenlegung", "grouped": true}}, {"id": "kap_5_abs_0_art_49", "text": "Art. 49 Ausnahmen f\u00fcr bestimmte F\u00e4lle:\n\nAbs. 1 Falls weder ein Angemessenheitsbeschluss nach Artikel 45 Absatz 3 vorliegt noch geeignete Garantien nach Artikel 46, einschlie\u00dflich verbindlicher interner Datenschutzvorschriften, bestehen, ist eine \u00dcbermittlung oder eine Reihe von \u00dcbermittlungen personenbezogener Daten an ein Drittland oder an eine internationale Organisation nur unter einer der folgenden Bedingungen zul\u00e4ssig:\n\nFalls die \u00dcbermittlung nicht auf eine Bestimmung der Artikel 45 oder 46 \u2013 einschlie\u00dflich der verbindlichen internen Datenschutzvorschriften \u2013 gest\u00fctzt werden k\u00f6nnte und keine der Ausnahmen f\u00fcr einen bestimmten Fall gem\u00e4\u00df dem ersten Unterabsatz anwendbar ist, darf eine \u00dcbermittlung an ein Drittland oder eine internationale Organisation nur dann erfolgen, wenn die \u00dcbermittlung nicht wiederholt erfolgt, nur eine begrenzte Zahl von betroffenen Personen betrifft, f\u00fcr die Wahrung der zwingenden berechtigten Interessen des Verantwortlichen erforderlich ist, sofern die Interessen oder die Rechte und Freiheiten der betroffenen Person nicht \u00fcberwiegen, und der Verantwortliche alle Umst\u00e4nde der Daten\u00fcbermittlung beurteilt und auf der Grundlage dieser Beurteilung geeignete Garantien in Bezug auf den Schutz personenbezogener Daten vorgesehen hat.\n\nDer Verantwortliche setzt die Aufsichtsbeh\u00f6rde von der \u00dcbermittlung in Kenntnis.\n\nDer Verantwortliche unterrichtet die betroffene Person \u00fcber die \u00dcbermittlung und seine zwingenden berechtigten Interessen; dies erfolgt zus\u00e4tzlich zu den der betroffenen Person nach den Artikeln 13 und 14 mitgeteilten Informationen.\n\n(a) die betroffene Person hat in die vorgeschlagene Daten\u00fcbermittlung ausdr\u00fccklich eingewilligt, nachdem sie \u00fcber die f\u00fcr sie bestehenden m\u00f6glichen Risiken derartiger Daten\u00fcbermittlungen ohne Vorliegen eines Angemessenheitsbeschlusses und ohne geeignete Garantien unterrichtet wurde,\n\n(b) die \u00dcbermittlung ist f\u00fcr die Erf\u00fcllung eines Vertrags zwischen der betroffenen Person und dem Verantwortlichen oder zur Durchf\u00fchrung von vorvertraglichen Ma\u00dfnahmen auf Antrag der betroffenen Person erforderlich,\n\n(c) die \u00dcbermittlung ist zum Abschluss oder zur Erf\u00fcllung eines im Interesse der betroffenen Person von dem Verantwortlichen mit einer anderen nat\u00fcrlichen oder juristischen Person geschlossenen Vertrags erforderlich,\n\n(d) die \u00dcbermittlung ist aus wichtigen Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses notwendig,\n\n(e) die \u00dcbermittlung ist zur Geltendmachung, Aus\u00fcbung oder Verteidigung von Rechtsanspr\u00fcchen erforderlich,\n\n(f) die \u00dcbermittlung ist zum Schutz lebenswichtiger Interessen der betroffenen Person oder anderer Personen erforderlich, sofern die betroffene Person aus physischen oder rechtlichen Gr\u00fcnden au\u00dferstande ist, ihre Einwilligung zu geben,\n\n(g) die \u00dcbermittlung erfolgt aus einem Register, das gem\u00e4\u00df dem Recht der Union oder der Mitgliedstaaten zur Information der \u00d6ffentlichkeit bestimmt ist und entweder der gesamten \u00d6ffentlichkeit oder allen Personen, die ein berechtigtes Interesse nachweisen k\u00f6nnen, zur Einsichtnahme offensteht, aber nur soweit die im Recht der Union oder der Mitgliedstaaten festgelegten Voraussetzungen f\u00fcr die Einsichtnahme im Einzelfall gegeben sind.\n\nAbs. 2 Daten\u00fcbermittlungen gem\u00e4\u00df Absatz 1 Unterabsatz 1 Buchstabe g d\u00fcrfen nicht die Gesamtheit oder ganze Kategorien der im Register enthaltenen personenbezogenen Daten umfassen.\n\nWenn das Register der Einsichtnahme durch Personen mit berechtigtem Interesse dient, darf die \u00dcbermittlung nur auf Anfrage dieser Personen oder nur dann erfolgen, wenn diese Personen die Adressaten der \u00dcbermittlung sind.\n\nAbs. 3 Absatz 1 Unterabsatz 1 Buchstaben a, b und c und sowie Absatz 1 Unterabsatz 2 gelten nicht f\u00fcr T\u00e4tigkeiten, die Beh\u00f6rden in Aus\u00fcbung ihrer hoheitlichen Befugnisse durchf\u00fchren.\n\nAbs. 4 Das \u00f6ffentliche Interesse im Sinne des Absatzes 1 Unterabsatz 1 Buchstabe d muss im Unionsrecht oder im Recht des Mitgliedstaats, dem der Verantwortliche unterliegt, anerkannt sein.\n\nAbs. 5 Liegt kein Angemessenheitsbeschluss vor, so k\u00f6nnen im Unionsrecht oder im Recht der Mitgliedstaaten aus wichtigen Gr\u00fcnden des \u00f6ffentlichen Interesses ausdr\u00fccklich Beschr\u00e4nkungen der \u00dcbermittlung bestimmter Kategorien von personenbezogenen Daten an Drittl\u00e4nder oder internationale Organisationen vorgesehen werden.\n\nDie Mitgliedstaaten teilen der Kommission derartige Bestimmungen mit.\n\nAbs. 6 Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter erfasst die von ihm vorgenommene Beurteilung sowie die angemessenen Garantien im Sinne des Absatzes 1 Unterabsatz 2 des vorliegenden Artikels in der Dokumentation gem\u00e4\u00df Artikel 30.", "metadata": {"kapitel_nr": 5, "kapitel_name": "\u00dcbermittlungen personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 49, "artikel_name": "Ausnahmen f\u00fcr bestimmte F\u00e4lle", "grouped": true}}, {"id": "kap_5_abs_0_art_50", "text": "Art. 50 Internationale Zusammenarbeit zum Schutz personenbezogener Daten:\n\nAbs. 1 In Bezug auf Drittl\u00e4nder und internationale Organisationen treffen die Kommission und die Aufsichtsbeh\u00f6rden geeignete Ma\u00dfnahmen zur\n\n(a) Entwicklung von Mechanismen der internationalen Zusammenarbeit, durch die die wirksame Durchsetzung von Rechtsvorschriften zum Schutz personenbezogener Daten erleichtert wird,\n\n(b) gegenseitigen Leistung internationaler Amtshilfe bei der Durchsetzung von Rechtsvorschriften zum Schutz personenbezogener Daten, unter anderem durch Meldungen, Beschwerdeverweisungen, Amtshilfe bei Untersuchungen und Informationsaustausch, sofern geeignete Garantien f\u00fcr den Schutz personenbezogener Daten und anderer Grundrechte und Grundfreiheiten bestehen,\n\n(c) Einbindung ma\u00dfgeblicher Interessentr\u00e4ger in Diskussionen und T\u00e4tigkeiten, die zum Ausbau der internationalen Zusammenarbeit bei der Durchsetzung von Rechtsvorschriften zum Schutz personenbezogener Daten dienen,\n\n(d) F\u00f6rderung des Austauschs und der Dokumentation von Rechtsvorschriften und Praktiken zum Schutz personenbezogener Daten einschlie\u00dflich Zust\u00e4ndigkeitskonflikten mit Drittl\u00e4ndern.", "metadata": {"kapitel_nr": 5, "kapitel_name": "\u00dcbermittlungen personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 50, "artikel_name": "Internationale Zusammenarbeit zum Schutz personenbezogener Daten", "grouped": true}}, {"id": "kap_6_abs_0_art_51", "text": "Art. 51 Aufsichtsbeh\u00f6rde:\n\nAbs. 1 Jeder Mitgliedstaat sieht vor, dass eine oder mehrere unabh\u00e4ngige Beh\u00f6rden f\u00fcr die \u00dcberwachung der Anwendung dieser Verordnung zust\u00e4ndig sind, damit die Grundrechte und Grundfreiheiten nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung gesch\u00fctzt werden und der freie Verkehr personenbezogener Daten in der Union erleichtert wird (im Folgenden \u201eAufsichtsbeh\u00f6rde\u201c).\n\nAbs. 2 Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde leistet einen Beitrag zur einheitlichen Anwendung dieser Verordnung in der gesamten Union.\n\nZu diesem Zweck arbeiten die Aufsichtsbeh\u00f6rden untereinander sowie mit der Kommission gem\u00e4\u00df Kapitel VII zusammen.\n\nAbs. 3 Gibt es in einem Mitgliedstaat mehr als eine Aufsichtsbeh\u00f6rde, so bestimmt dieser Mitgliedstaat die Aufsichtsbeh\u00f6rde, die diese Beh\u00f6rden im Ausschuss vertritt, und f\u00fchrt ein Verfahren ein, mit dem sichergestellt wird, dass die anderen Beh\u00f6rden die Regeln f\u00fcr das Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63 einhalten.\n\nAbs. 4 Jeder Mitgliedstaat teilt der Kommission bis sp\u00e4testens 25.\u00a0Mai 2018 die Rechtsvorschriften, die er aufgrund dieses Kapitels erl\u00e4sst, sowie unverz\u00fcglich alle folgenden \u00c4nderungen dieser Vorschriften mit.", "metadata": {"kapitel_nr": 6, "kapitel_name": "Unabh\u00e4ngige Aufsichtsbeh\u00f6rden", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 51, "artikel_name": "Aufsichtsbeh\u00f6rde", "grouped": true}}, {"id": "kap_6_abs_0_art_52", "text": "Art. 52 Unabh\u00e4ngigkeit:\n\nAbs. 1 Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde handelt bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben und bei der Aus\u00fcbung ihrer Befugnisse gem\u00e4\u00df dieser Verordnung v\u00f6llig unabh\u00e4ngig.\n\nAbs. 2 Das Mitglied oder die Mitglieder jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde unterliegen bei der Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben und der Aus\u00fcbung ihrer Befugnisse gem\u00e4\u00df dieser Verordnung weder direkter noch indirekter Beeinflussung von au\u00dfen und ersuchen weder um Weisung noch nehmen sie Weisungen entgegen.\n\nAbs. 3 Das Mitglied oder die Mitglieder der Aufsichtsbeh\u00f6rde sehen von allen mit den Aufgaben ihres Amtes nicht zu vereinbarenden Handlungen ab und \u00fcben w\u00e4hrend ihrer Amtszeit keine andere mit ihrem Amt nicht zu vereinbarende entgeltliche oder unentgeltliche T\u00e4tigkeit aus.\n\nAbs. 4 Jeder Mitgliedstaat stellt sicher, dass jede Aufsichtsbeh\u00f6rde mit den personellen, technischen und finanziellen Ressourcen, R\u00e4umlichkeiten und Infrastrukturen ausgestattet wird, die sie ben\u00f6tigt, um ihre Aufgaben und Befugnisse auch im Rahmen der Amtshilfe, Zusammenarbeit und Mitwirkung im Ausschuss effektiv wahrnehmen zu k\u00f6nnen.\n\nAbs. 5 Jeder Mitgliedstaat stellt sicher, dass jede Aufsichtsbeh\u00f6rde ihr eigenes Personal ausw\u00e4hlt und hat, das ausschlie\u00dflich der Leitung des Mitglieds oder der Mitglieder der betreffenden Aufsichtsbeh\u00f6rde untersteht.\n\nAbs. 6 Jeder Mitgliedstaat stellt sicher, dass jede Aufsichtsbeh\u00f6rde einer Finanzkontrolle unterliegt, die ihre Unabh\u00e4ngigkeit nicht beeintr\u00e4chtigt und dass sie \u00fcber eigene, \u00f6ffentliche, j\u00e4hrliche Haushaltspl\u00e4ne verf\u00fcgt, die Teil des gesamten Staatshaushalts oder nationalen Haushalts sein k\u00f6nnen.", "metadata": {"kapitel_nr": 6, "kapitel_name": "Unabh\u00e4ngige Aufsichtsbeh\u00f6rden", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 52, "artikel_name": "Unabh\u00e4ngigkeit", "grouped": true}}, {"id": "kap_6_abs_0_art_53", "text": "Art. 53 Allgemeine Bedingungen f\u00fcr die Mitglieder der Aufsichtsbeh\u00f6rde:\n\nAbs. 1 Die Mitgliedstaaten sehen vor, dass jedes Mitglied ihrer Aufsichtsbeh\u00f6rden im Wege eines transparenten Verfahrens ernannt wird, und zwar\n\u2013 vom Parlament,\n\u2013 von der Regierung,\n\u2013 vom Staatsoberhaupt oder\n\u2013 von einer unabh\u00e4ngigen Stelle, die nach dem Recht des Mitgliedstaats mit der Ernennung betraut wird.\n\nAbs. 2 Jedes Mitglied muss \u00fcber die f\u00fcr die Erf\u00fcllung seiner Aufgaben und Aus\u00fcbung seiner Befugnisse erforderliche Qualifikation, Erfahrung und Sachkunde insbesondere im Bereich des Schutzes personenbezogener Daten verf\u00fcgen.\n\nAbs. 3 Das Amt eines Mitglieds endet mit Ablauf der Amtszeit, mit seinem R\u00fccktritt oder verpflichtender Versetzung in den Ruhestand gem\u00e4\u00df dem Recht des betroffenen Mitgliedstaats.\n\nAbs. 4 Ein Mitglied wird seines Amtes nur enthoben, wenn es eine schwere Verfehlung begangen hat oder die Voraussetzungen f\u00fcr die Wahrnehmung seiner Aufgaben nicht mehr erf\u00fcllt.", "metadata": {"kapitel_nr": 6, "kapitel_name": "Unabh\u00e4ngige Aufsichtsbeh\u00f6rden", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 53, "artikel_name": "Allgemeine Bedingungen f\u00fcr die Mitglieder der Aufsichtsbeh\u00f6rde", "grouped": true}}, {"id": "kap_6_abs_0_art_54", "text": "Art. 54 Errichtung der Aufsichtsbeh\u00f6rde:\n\nAbs. 1 Jeder Mitgliedstaat sieht durch Rechtsvorschriften Folgendes vor:\n\n(a) die Errichtung jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde;\n\n(b) die erforderlichen Qualifikationen und sonstigen Voraussetzungen f\u00fcr die Ernennung zum Mitglied jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde;\n\n(c) die Vorschriften und Verfahren f\u00fcr die Ernennung des Mitglieds oder der Mitglieder jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde;\n\n(d) die Amtszeit des Mitglieds oder der Mitglieder jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde von mindestens vier Jahren; dies gilt nicht f\u00fcr die erste Amtszeit nach 24.\u00a0Mai 2016, die f\u00fcr einen Teil der Mitglieder k\u00fcrzer sein kann, wenn eine zeitlich versetzte Ernennung zur Wahrung der Unabh\u00e4ngigkeit der Aufsichtsbeh\u00f6rde notwendig ist;\n\n(e) die Frage, ob und \u2013 wenn ja \u2013 wie oft das Mitglied oder die Mitglieder jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde wiederernannt werden k\u00f6nnen;\n\n(f) die Bedingungen im Hinblick auf die Pflichten des Mitglieds oder der Mitglieder und der Bediensteten jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde, die Verbote von Handlungen, beruflichen T\u00e4tigkeiten und Verg\u00fctungen w\u00e4hrend und nach der Amtszeit, die mit diesen Pflichten unvereinbar sind, und die Regeln f\u00fcr die Beendigung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses.\n\nAbs. 2 Das Mitglied oder die Mitglieder und die Bediensteten jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde sind gem\u00e4\u00df dem Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten sowohl w\u00e4hrend ihrer Amts- beziehungsweise Dienstzeit als auch nach deren Beendigung verpflichtet, \u00fcber alle vertraulichen Informationen, die ihnen bei der Wahrnehmung ihrer Aufgaben oder der Aus\u00fcbung ihrer Befugnisse bekannt geworden sind, Verschwiegenheit zu wahren.\n\nW\u00e4hrend dieser Amts- beziehungsweise Dienstzeit gilt diese Verschwiegenheitspflicht insbesondere f\u00fcr die von nat\u00fcrlichen Personen gemeldeten Verst\u00f6\u00dfen gegen diese Verordnung.", "metadata": {"kapitel_nr": 6, "kapitel_name": "Unabh\u00e4ngige Aufsichtsbeh\u00f6rden", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 54, "artikel_name": "Errichtung der Aufsichtsbeh\u00f6rde", "grouped": true}}, {"id": "kap_6_abs_0_art_55", "text": "Art. 55 Zust\u00e4ndigkeit:\n\nAbs. 1 Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde ist f\u00fcr die Erf\u00fcllung der Aufgaben und die Aus\u00fcbung der Befugnisse, die ihr mit dieser Verordnung \u00fcbertragen wurden, im Hoheitsgebiet ihres eigenen Mitgliedstaats zust\u00e4ndig.\n\nAbs. 2 Erfolgt die Verarbeitung durch Beh\u00f6rden oder private Stellen auf der Grundlage von Artikel 6 Absatz 1 Buchstabe c oder e, so ist die Aufsichtsbeh\u00f6rde des betroffenen Mitgliedstaats zust\u00e4ndig.\n\nIn diesem Fall findet Artikel 56 keine Anwendung.\n\nAbs. 3 Die Aufsichtsbeh\u00f6rden sind nicht zust\u00e4ndig f\u00fcr die Aufsicht \u00fcber die von Gerichten im Rahmen ihrer justiziellen T\u00e4tigkeit vorgenommenen Verarbeitungen.", "metadata": {"kapitel_nr": 6, "kapitel_name": "Unabh\u00e4ngige Aufsichtsbeh\u00f6rden", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 55, "artikel_name": "Zust\u00e4ndigkeit", "grouped": true}}, {"id": "kap_6_abs_0_art_56", "text": "Art. 56 Zust\u00e4ndigkeit der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde:\n\nAbs. 1 Unbeschadet des Artikels 55 ist die Aufsichtsbeh\u00f6rde der Hauptniederlassung oder der einzigen Niederlassung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters gem\u00e4\u00df dem Verfahren nach Artikel 60 die zust\u00e4ndige federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr die von diesem Verantwortlichen oder diesem Auftragsverarbeiter durchgef\u00fchrte grenz\u00fcberschreitende Verarbeitung.\n\nAbs. 2 Abweichend von Absatz 1 ist jede Aufsichtsbeh\u00f6rde daf\u00fcr zust\u00e4ndig, sich mit einer bei ihr eingereichten Beschwerde oder einem etwaigen Versto\u00df gegen diese Verordnung zu befassen, wenn der Gegenstand nur mit einer Niederlassung in ihrem Mitgliedstaat zusammenh\u00e4ngt oder betroffene Personen nur ihres Mitgliedstaats erheblich beeintr\u00e4chtigt.\n\nAbs. 3 In den in Absatz 2 des vorliegenden Artikels genannten F\u00e4llen unterrichtet die Aufsichtsbeh\u00f6rde unverz\u00fcglich die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber diese Angelegenheit.\n\nInnerhalb einer Frist von drei Wochen nach der Unterrichtung entscheidet die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde, ob sie sich mit dem Fall gem\u00e4\u00df dem Verfahren nach Artikel 60 befasst oder nicht, wobei sie ber\u00fccksichtigt, ob der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter in dem Mitgliedstaat, dessen Aufsichtsbeh\u00f6rde sie unterrichtet hat, eine Niederlassung hat oder nicht.\n\nAbs. 4 Entscheidet die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde, sich mit dem Fall zu befassen, so findet das Verfahren nach Artikel 60 Anwendung.\n\nDie Aufsichtsbeh\u00f6rde, die die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde unterrichtet hat, kann dieser einen Beschlussentwurf vorlegen.\n\nDie federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde tr\u00e4gt diesem Entwurf bei der Ausarbeitung des Beschlussentwurfs nach Artikel 60 Absatz 3 weitestgehend Rechnung.\n\nAbs. 5 Entscheidet die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde, sich mit dem Fall nicht selbst zu befassen, so befasst die Aufsichtsbeh\u00f6rde, die die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde unterrichtet hat, sich mit dem Fall gem\u00e4\u00df den Artikeln 61 und 62.\n\nAbs. 6 Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde ist der einzige Ansprechpartner der Verantwortlichen oder der Auftragsverarbeiter f\u00fcr Fragen der von diesem Verantwortlichen oder diesem Auftragsverarbeiter durchgef\u00fchrten grenz\u00fcberschreitenden Verarbeitung.", "metadata": {"kapitel_nr": 6, "kapitel_name": "Unabh\u00e4ngige Aufsichtsbeh\u00f6rden", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 56, "artikel_name": "Zust\u00e4ndigkeit der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde", "grouped": true}}, {"id": "kap_6_abs_0_art_57", "text": "Art. 57 Aufgaben:\n\nAbs. 1 Unbeschadet anderer in dieser Verordnung dargelegter Aufgaben muss jede Aufsichtsbeh\u00f6rde in ihrem Hoheitsgebiet\n\n(a) die Anwendung dieser Verordnung \u00fcberwachen und durchsetzen;\n\n(b) die \u00d6ffentlichkeit f\u00fcr die Risiken, Vorschriften, Garantien und Rechte im Zusammenhang mit der Verarbeitung sensibilisieren und sie dar\u00fcber aufkl\u00e4ren. Besondere Beachtung finden dabei spezifische Ma\u00dfnahmen f\u00fcr Kinder;\n\n(c) im Einklang mit dem Recht des Mitgliedsstaats das nationale Parlament, die Regierung und andere Einrichtungen und Gremien \u00fcber legislative und administrative Ma\u00dfnahmen zum Schutz der Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen in Bezug auf die Verarbeitung beraten;\n\n(d) die Verantwortlichen und die Auftragsverarbeiter f\u00fcr die ihnen aus dieser Verordnung entstehenden Pflichten sensibilisieren;\n\n(e) auf Anfrage jeder betroffenen Person Informationen \u00fcber die Aus\u00fcbung ihrer Rechte aufgrund dieser Verordnung zur Verf\u00fcgung stellen und gegebenenfalls zu diesem Zweck mit den Aufsichtsbeh\u00f6rden in anderen Mitgliedstaaten zusammenarbeiten;\n\n(f) sich mit Beschwerden einer betroffenen Person oder Beschwerden einer Stelle, einer Organisation oder eines Verbandes gem\u00e4\u00dfArtikel 80befassen, den Gegenstand der Beschwerde in angemessenem Umfang untersuchen und den Beschwerdef\u00fchrer innerhalb einer angemessenen Frist \u00fcber den Fortgang und das Ergebnis der Untersuchung unterrichten, insbesondere, wenn eine weitere Untersuchung oder Koordinierung mit einer anderen Aufsichtsbeh\u00f6rde notwendig ist;\n\n(g) mit anderen Aufsichtsbeh\u00f6rden zusammenarbeiten, auch durch Informationsaustausch, und ihnen Amtshilfe leisten, um die einheitliche Anwendung und Durchsetzung dieser Verordnung zu gew\u00e4hrleisten;\n\n(h) Untersuchungen \u00fcber die Anwendung dieser Verordnung durchf\u00fchren, auch auf der Grundlage von Informationen einer anderen Aufsichtsbeh\u00f6rde oder einer anderen Beh\u00f6rde;\n\n(i) ma\u00dfgebliche Entwicklungen verfolgen, soweit sie sich auf den Schutz personenbezogener Daten auswirken, insbesondere die Entwicklung der Informations- und Kommunikationstechnologie und der Gesch\u00e4ftspraktiken;\n\n(j) Standardvertragsklauseln im Sinne desArtikels 28Absatz 8 und desArtikels 46Absatz 2 Buchstabe d festlegen;\n\n(k) eine Liste der Verarbeitungsarten erstellen und f\u00fchren, f\u00fcr die gem\u00e4\u00dfArtikel 35Absatz 4 eine Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung durchzuf\u00fchren ist;\n\n(l) Beratung in Bezug auf die inArtikel 36Absatz 2 genannten Verarbeitungsvorg\u00e4nge leisten;\n\n(m) die Ausarbeitung von Verhaltensregeln gem\u00e4\u00dfArtikel 40Absatz 1 f\u00f6rdern und zu diesen Verhaltensregeln, die ausreichende Garantien im Sinne desArtikels 40Absatz 5 bieten m\u00fcssen, Stellungnahmen abgeben und sie billigen;\n\n(n) die Einf\u00fchrung von Datenschutzzertifizierungsmechanismen und von Datenschutzsiegeln und -pr\u00fcfzeichen nachArtikel 42Absatz 1 anregen und Zertifizierungskriterien nachArtikel 42Absatz 5 billigen;\n\n(o) gegebenenfalls die nachArtikel 42Absatz 7 erteilten Zertifizierungen regelm\u00e4\u00dfig \u00fcberpr\u00fcfen;\n\n(p) die Anforderungen an die Akkreditierung einer Stelle f\u00fcr die \u00dcberwachung der Einhaltung der Verhaltensregeln gem\u00e4\u00dfArtikel 41und einer Zertifizierungsstelle gem\u00e4\u00dfArtikel 43abfassen und ver\u00f6ffentlichen;\n\n(q) die Akkreditierung einer Stelle f\u00fcr die \u00dcberwachung der Einhaltung der Verhaltensregeln gem\u00e4\u00dfArtikel 41und einer Zertifizierungsstelle gem\u00e4\u00dfArtikel 43vornehmen;\n\n(r) Vertragsklauseln und Bestimmungen im Sinne desArtikels 46Absatz 3 genehmigen;\n\n(s) verbindliche interne Vorschriften gem\u00e4\u00dfArtikel 47genehmigen;\n\n(t) Beitr\u00e4ge zur T\u00e4tigkeit des Ausschusses leisten;\n\n(u) interne Verzeichnisse \u00fcber Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung und gem\u00e4\u00dfArtikel 58Absatz 2 ergriffene Ma\u00dfnahmen und\n\n(v) jede sonstige Aufgabe im Zusammenhang mit dem Schutz personenbezogener Daten erf\u00fcllen.\n\nAbs. 2 Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde erleichtert das Einreichen von in Absatz 1 Buchstabe f genannten Beschwerden durch Ma\u00dfnahmen wie etwa die Bereitstellung eines Beschwerdeformulars, das auch elektronisch ausgef\u00fcllt werden kann, ohne dass andere Kommunikationsmittel ausgeschlossen werden.\n\nAbs. 3 Die Erf\u00fcllung der Aufgaben jeder Aufsichtsbeh\u00f6rde ist f\u00fcr die betroffene Person und gegebenenfalls f\u00fcr den Datenschutzbeauftragten unentgeltlich.\n\nAbs. 4 Bei offenkundig unbegr\u00fcndeten oder \u2013 insbesondere im Fall von h\u00e4ufiger Wiederholung \u2013 exzessiven Anfragen kann die Aufsichtsbeh\u00f6rde eine angemessene Geb\u00fchr auf der Grundlage der Verwaltungskosten verlangen oder sich weigern, aufgrund der Anfrage t\u00e4tig zu werden.\n\nIn diesem Fall tr\u00e4gt die Aufsichtsbeh\u00f6rde die Beweislast f\u00fcr den offenkundig unbegr\u00fcndeten oder exzessiven Charakter der Anfrage.", "metadata": {"kapitel_nr": 6, "kapitel_name": "Unabh\u00e4ngige Aufsichtsbeh\u00f6rden", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 57, "artikel_name": "Aufgaben", "grouped": true}}, {"id": "kap_6_abs_0_art_58", "text": "Art. 58 Befugnisse:\n\nAbs. 1 Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde verf\u00fcgt \u00fcber s\u00e4mtliche folgenden Untersuchungsbefugnisse, die es ihr gestatten,\n\n(a) den Verantwortlichen, den Auftragsverarbeiter und gegebenenfalls den Vertreter des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters anzuweisen, alle Informationen bereitzustellen, die f\u00fcr die Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben erforderlich sind,\n\n(b) Untersuchungen in Form von Datenschutz\u00fcberpr\u00fcfungen durchzuf\u00fchren,\n\n(c) eine \u00dcberpr\u00fcfung der nachArtikel 42Absatz 7 erteilten Zertifizierungen durchzuf\u00fchren,\n\n(d) den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter auf einen vermeintlichen Versto\u00df gegen diese Verordnung hinzuweisen,\n\n(e) von dem Verantwortlichen und dem Auftragsverarbeiter Zugang zu allen personenbezogenen Daten und Informationen, die zur Erf\u00fcllung ihrer Aufgaben notwendig sind, zu erhalten,\n\n(f) gem\u00e4\u00df dem Verfahrensrecht der Union oder dem Verfahrensrecht des Mitgliedstaats Zugang zu den R\u00e4umlichkeiten, einschlie\u00dflich aller Datenverarbeitungsanlagen und -ger\u00e4te, des Verantwortlichen und des Auftragsverarbeiters zu erhalten.\n\nAbs. 2 Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde verf\u00fcgt \u00fcber s\u00e4mtliche folgenden Abhilfebefugnisse, die es ihr gestatten,\n\n(a) einen Verantwortlichen oder einen Auftragsverarbeiter zu warnen, dass beabsichtigte Verarbeitungsvorg\u00e4nge voraussichtlich gegen diese Verordnung versto\u00dfen,\n\n(b) einen Verantwortlichen oder einen Auftragsverarbeiter zu verwarnen, wenn er mit Verarbeitungsvorg\u00e4ngen gegen diese Verordnung versto\u00dfen hat,\n\n(c) den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter anzuweisen, den Antr\u00e4gen der betroffenen Person auf Aus\u00fcbung der ihr nach dieser Verordnung zustehenden Rechte zu entsprechen,\n\n(d) den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter anzuweisen, Verarbeitungsvorg\u00e4nge gegebenenfalls auf bestimmte Weise und innerhalb eines bestimmten Zeitraums in Einklang mit dieser Verordnung zu bringen,\n\n(e) den Verantwortlichen anzuweisen, die von einer Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten betroffene Person entsprechend zu benachrichtigen,\n\n(f) eine vor\u00fcbergehende oder endg\u00fcltige Beschr\u00e4nkung der Verarbeitung, einschlie\u00dflich eines Verbots, zu verh\u00e4ngen,\n\n(g) die Berichtigung oder L\u00f6schung von personenbezogenen Daten oder die Einschr\u00e4nkung der Verarbeitung gem\u00e4\u00df denArtikeln 16,17und18und die Unterrichtung der Empf\u00e4nger, an die diese personenbezogenen Daten gem\u00e4\u00dfArtikel 17Absatz 2 undArtikel 19offengelegt wurden, \u00fcber solche Ma\u00dfnahmen anzuordnen,\n\n(h) eine Zertifizierung zu widerrufen oder die Zertifizierungsstelle anzuweisen, eine gem\u00e4\u00df denArtikel 42und43erteilte Zertifizierung zu widerrufen, oder die Zertifizierungsstelle anzuweisen, keine Zertifizierung zu erteilen, wenn die Voraussetzungen f\u00fcr die Zertifizierung nicht oder nicht mehr erf\u00fcllt werden,\n\n(i) eine Geldbu\u00dfe gem\u00e4\u00dfArtikel 83zu verh\u00e4ngen, zus\u00e4tzlich zu oder anstelle von in diesem Absatz genannten Ma\u00dfnahmen, je nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls,\n\n(j) die Aussetzung der \u00dcbermittlung von Daten an einen Empf\u00e4nger in einem Drittland oder an eine internationale Organisation anzuordnen.\n\nAbs. 3 Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde verf\u00fcgt \u00fcber s\u00e4mtliche folgenden Genehmigungsbefugnisse und beratenden Befugnisse, die es ihr gestatten,\n\n(a) gem\u00e4\u00df dem Verfahren der vorherigen Konsultation nachArtikel 36den Verantwortlichen zu beraten,\n\n(b) zu allen Fragen, die im Zusammenhang mit dem Schutz personenbezogener Daten stehen, von sich aus oder auf Anfrage Stellungnahmen an das nationale Parlament, die Regierung des Mitgliedstaats oder im Einklang mit dem Recht des Mitgliedstaats an sonstige Einrichtungen und Stellen sowie an die \u00d6ffentlichkeit zu richten,\n\n(c) die Verarbeitung gem\u00e4\u00dfArtikel 36Absatz 5 zu genehmigen, falls im Recht des Mitgliedstaats eine derartige vorherige Genehmigung verlangt wird,\n\n(d) eine Stellungnahme abzugeben und Entw\u00fcrfe von Verhaltensregeln gem\u00e4\u00dfArtikel 40Absatz 5 zu billigen,\n\n(e) Zertifizierungsstellen gem\u00e4\u00dfArtikel 43zu akkreditieren,\n\n(f) im Einklang mitArtikel 42Absatz 5 Zertifizierungen zu erteilen und Kriterien f\u00fcr die Zertifizierung zu billigen,\n\n(g) Standarddatenschutzklauseln nachArtikel 28Absatz 8 undArtikel 46Absatz 2 Buchstabe d festzulegen\n\n(h) Vertragsklauseln gem\u00e4\u00dfArtikel 46Absatz 3 Buchstabe a zu genehmigen,\n\n(i) Verwaltungsvereinbarungen gem\u00e4\u00dfArtikel 46Absatz 3 Buchstabe b zu genehmigen\n\n(j) verbindliche interne Vorschriften gem\u00e4\u00dfArtikel 47zu genehmigen.\n\nAbs. 4 Die Aus\u00fcbung der der Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df diesem Artikel \u00fcbertragenen Befugnisse erfolgt vorbehaltlich geeigneter Garantien einschlie\u00dflich wirksamer gerichtlicher Rechtsbehelfe und ordnungsgem\u00e4\u00dfer Verfahren gem\u00e4\u00df dem Unionsrecht und dem Recht des Mitgliedstaats im Einklang mit der Charta.\n\nAbs. 5 Jeder Mitgliedstaat sieht durch Rechtsvorschriften vor, dass seine Aufsichtsbeh\u00f6rde befugt ist, Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung den Justizbeh\u00f6rden zur Kenntnis zu bringen und gegebenenfalls die Einleitung eines gerichtlichen Verfahrens zu betreiben oder sich sonst daran zu beteiligen, um die Bestimmungen dieser Verordnung durchzusetzen.\n\nAbs. 6 Jeder Mitgliedstaat kann durch Rechtsvorschriften vorsehen, dass seine Aufsichtsbeh\u00f6rde neben den in den Abs\u00e4tzen 1, 2 und 3 aufgef\u00fchrten Befugnissen \u00fcber zus\u00e4tzliche Befugnisse verf\u00fcgt.\n\nDie Aus\u00fcbung dieser Befugnisse darf nicht die effektive Durchf\u00fchrung des Kapitels VII beeintr\u00e4chtigen.", "metadata": {"kapitel_nr": 6, "kapitel_name": "Unabh\u00e4ngige Aufsichtsbeh\u00f6rden", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 58, "artikel_name": "Befugnisse", "grouped": true}}, {"id": "kap_6_abs_0_art_59", "text": "Art. 59 T\u00e4tigkeitsbericht:\n\nJede Aufsichtsbeh\u00f6rde erstellt einen Jahresbericht \u00fcber ihre T\u00e4tigkeit, der eine Liste der Arten der gemeldeten Verst\u00f6\u00dfe und der Arten der getroffenen Ma\u00dfnahmen nach Artikel 58 Absatz 2 enthalten kann.\n\nDiese Berichte werden dem nationalen Parlament, der Regierung und anderen nach dem Recht der Mitgliedstaaten bestimmten Beh\u00f6rden \u00fcbermittelt.\n\nSie werden der \u00d6ffentlichkeit, der Kommission und dem Ausschuss zug\u00e4nglich gemacht.", "metadata": {"kapitel_nr": 6, "kapitel_name": "Unabh\u00e4ngige Aufsichtsbeh\u00f6rden", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 59, "artikel_name": "T\u00e4tigkeitsbericht", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_60", "text": "Art. 60 Zusammenarbeit zwischen der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde und den anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden:\n\nAbs. 1 Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde arbeitet mit den anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden im Einklang mit diesem Artikel zusammen und bem\u00fcht sich dabei, einen Konsens zu erzielen.\n\nDie federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden tauschen untereinander alle zweckdienlichen Informationen aus.\n\nAbs. 2 Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde kann jederzeit andere betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rden um Amtshilfe gem\u00e4\u00df Artikel 61 ersuchen und gemeinsame Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Artikel 62 durchf\u00fchren, insbesondere zur Durchf\u00fchrung von Untersuchungen oder zur \u00dcberwachung der Umsetzung einer Ma\u00dfnahme in Bezug auf einen Verantwortlichen oder einen Auftragsverarbeiter, der in einem anderen Mitgliedstaat niedergelassen ist.\n\nAbs. 3 Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcbermittelt den anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden unverz\u00fcglich die zweckdienlichen Informationen zu der Angelegenheit.\n\nSie legt den anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden unverz\u00fcglich einen Beschlussentwurf zur Stellungnahme vor und tr\u00e4gt deren Standpunkten geb\u00fchrend Rechnung.\n\nAbs. 4 Legt eine der anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden innerhalb von vier Wochen, nachdem sie gem\u00e4\u00df Absatz 3 des vorliegenden Artikels konsultiert wurde, gegen diesen Beschlussentwurf einen ma\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruch ein und schlie\u00dft sich die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde dem ma\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruch nicht an oder ist der Ansicht, dass der Einspruch nicht ma\u00dfgeblich oder nicht begr\u00fcndet ist, so leitet die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde das Koh\u00e4renzverfahren gem\u00e4\u00df Artikel 63 f\u00fcr die Angelegenheit ein.\n\nAbs. 5 Beabsichtigt die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde, sich dem ma\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruch anzuschlie\u00dfen, so legt sie den anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden einen \u00fcberarbeiteten Beschlussentwurf zur Stellungnahme vor.\n\nDer \u00fcberarbeitete Beschlussentwurf wird innerhalb von zwei Wochen dem Verfahren nach Absatz 4 unterzogen.\n\nAbs. 6 Legt keine der anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden Einspruch gegen den Beschlussentwurf ein, der von der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde innerhalb der in den Abs\u00e4tzen 4 und 5 festgelegten Frist vorgelegt wurde, so gelten die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden als mit dem Beschlussentwurf einverstanden und sind an ihn gebunden.\n\nAbs. 7 Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde erl\u00e4sst den Beschluss und teilt ihn der Hauptniederlassung oder der einzigen Niederlassung des Verantwortlichen oder gegebenenfalls des Auftragsverarbeiters mit und setzt die anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden und den Ausschuss von dem betreffenden Beschluss einschlie\u00dflich einer Zusammenfassung der ma\u00dfgeblichen Fakten und Gr\u00fcnde in Kenntnis.\n\nDie Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der eine Beschwerde eingereicht worden ist, unterrichtet den Beschwerdef\u00fchrer \u00fcber den Beschluss.\n\nAbs. 8 Wird eine Beschwerde abgelehnt oder abgewiesen, so erl\u00e4sst die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der die Beschwerde eingereicht wurde, abweichend von Absatz 7 den Beschluss, teilt ihn dem Beschwerdef\u00fchrer mit und setzt den Verantwortlichen in Kenntnis.\n\nAbs. 9 Sind sich die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und die betreffenden Aufsichtsbeh\u00f6rden dar\u00fcber einig, Teile der Beschwerde abzulehnen oder abzuweisen und bez\u00fcglich anderer Teile dieser Beschwerde t\u00e4tig zu werden, so wird in dieser Angelegenheit f\u00fcr jeden dieser Teile ein eigener Beschluss erlassen.\n\nDie federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde erl\u00e4sst den Beschluss f\u00fcr den Teil, der das T\u00e4tigwerden in Bezug auf den Verantwortlichen betrifft, teilt ihn der Hauptniederlassung oder einzigen Niederlassung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters im Hoheitsgebiet ihres Mitgliedstaats mit und setzt den Beschwerdef\u00fchrer hiervon in Kenntnis, w\u00e4hrend die f\u00fcr den Beschwerdef\u00fchrer zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde den Beschluss f\u00fcr den Teil erl\u00e4sst, der die Ablehnung oder Abweisung dieser Beschwerde betrifft, und ihn diesem Beschwerdef\u00fchrer mitteilt und den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeiter hiervon in Kenntnis setzt.\n\nAbs. 10 Nach der Unterrichtung \u00fcber den Beschluss der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df den Abs\u00e4tzen 7 und 9 ergreift der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter die erforderlichen Ma\u00dfnahmen, um die Verarbeitungst\u00e4tigkeiten all seiner Niederlassungen in der Union mit dem Beschluss in Einklang zu bringen.\n\nDer Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter teilt der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde die Ma\u00dfnahmen mit, die zur Einhaltung des Beschlusses ergriffen wurden; diese wiederum unterrichtet die anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden.\n\nAbs. 11 Hat \u2013 in Ausnahmef\u00e4llen \u2013 eine betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde Grund zu der Annahme, dass zum Schutz der Interessen betroffener Personen dringender Handlungsbedarf besteht, so kommt das Dringlichkeitsverfahren nach Artikel 66 zur Anwendung.\n\nAbs. 12 Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und die anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcbermitteln einander die nach diesem Artikel geforderten Informationen auf elektronischem Wege unter Verwendung eines standardisierten Formats.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 60, "artikel_name": "Zusammenarbeit zwischen der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde und den anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_61", "text": "Art. 61 Gegenseitige Amtshilfe:\n\nAbs. 1 Die Aufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcbermitteln einander ma\u00dfgebliche Informationen und gew\u00e4hren einander Amtshilfe, um diese Verordnung einheitlich durchzuf\u00fchren und anzuwenden, und treffen Vorkehrungen f\u00fcr eine wirksame Zusammenarbeit.\n\nDie Amtshilfe bezieht sich insbesondere auf Auskunftsersuchen und aufsichtsbezogene Ma\u00dfnahmen, beispielsweise Ersuchen um vorherige Genehmigungen und eine vorherige Konsultation, um Vornahme von Nachpr\u00fcfungen und Untersuchungen.\n\nAbs. 2 Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde ergreift alle geeigneten Ma\u00dfnahmen, um einem Ersuchen einer anderen Aufsichtsbeh\u00f6rde unverz\u00fcglich und sp\u00e4testens innerhalb eines Monats nach Eingang des Ersuchens nachzukommen.\n\nDazu kann insbesondere auch die \u00dcbermittlung ma\u00dfgeblicher Informationen \u00fcber die Durchf\u00fchrung einer Untersuchung geh\u00f6ren.\n\nAbs. 3 Amtshilfeersuchen enthalten alle erforderlichen Informationen, einschlie\u00dflich Zweck und Begr\u00fcndung des Ersuchens.\n\nDie \u00fcbermittelten Informationen werden ausschlie\u00dflich f\u00fcr den Zweck verwendet, f\u00fcr den sie angefordert wurden.\n\nAbs. 4 Die ersuchte Aufsichtsbeh\u00f6rde lehnt das Ersuchen nur ab, wenn\n\n(a) sie f\u00fcr den Gegenstand des Ersuchens oder f\u00fcr die Ma\u00dfnahmen, die sie durchf\u00fchren soll, nicht zust\u00e4ndig ist oder\n\n(b) ein Eingehen auf das Ersuchen gegen diese Verordnung versto\u00dfen w\u00fcrde oder gegen das Unionsrecht oder das Recht der Mitgliedstaaten, dem die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der das Ersuchen eingeht, unterliegt.\n\nAbs. 5 Die ersuchte Aufsichtsbeh\u00f6rde informiert die ersuchende Aufsichtsbeh\u00f6rde \u00fcber die Ergebnisse oder gegebenenfalls \u00fcber den Fortgang der Ma\u00dfnahmen, die getroffen wurden, um dem Ersuchen nachzukommen.\n\nDie ersuchte Aufsichtsbeh\u00f6rde erl\u00e4utert gem\u00e4\u00df Absatz 4 die Gr\u00fcnde f\u00fcr die Ablehnung des Ersuchens.\n\nAbs. 6 Die ersuchten Aufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcbermitteln die Informationen, um die von einer anderen Aufsichtsbeh\u00f6rde ersucht wurde, in der Regel auf elektronischem Wege unter Verwendung eines standardisierten Formats.\n\nAbs. 7 Ersuchte Aufsichtsbeh\u00f6rden verlangen f\u00fcr Ma\u00dfnahmen, die sie aufgrund eines Amtshilfeersuchens getroffen haben, keine Geb\u00fchren.\n\nDie Aufsichtsbeh\u00f6rden k\u00f6nnen untereinander Regeln vereinbaren, um einander in Ausnahmef\u00e4llen besondere aufgrund der Amtshilfe entstandene Ausgaben zu erstatten.\n\nAbs. 8 Erteilt eine ersuchte Aufsichtsbeh\u00f6rde nicht binnen eines Monats nach Eingang des Ersuchens einer anderen Aufsichtsbeh\u00f6rde die Informationen gem\u00e4\u00df Absatz 5, so kann die ersuchende Aufsichtsbeh\u00f6rde eine einstweilige Ma\u00dfnahme im Hoheitsgebiet ihres Mitgliedstaats gem\u00e4\u00df Artikel 55 Absatz 1 ergreifen.\n\nIn diesem Fall wird von einem dringenden Handlungsbedarf gem\u00e4\u00df Artikel 66 Absatz 1 ausgegangen, der einen im Dringlichkeitsverfahren angenommenen verbindlichen Beschluss des Ausschuss gem\u00e4\u00df Artikel 66 Absatz 2 erforderlich macht.\n\nAbs. 9 Die Kommission kann im Wege von Durchf\u00fchrungsrechtsakten Form und Verfahren der Amtshilfe nach diesem Artikel und die Ausgestaltung des elektronischen Informationsaustauschs zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden sowie zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden und dem Ausschuss, insbesondere das in Absatz 6 des vorliegenden Artikels genannte standardisierte Format, festlegen.\n\nDiese Durchf\u00fchrungsrechtsakte werden gem\u00e4\u00df dem in Artikel 93 Absatz 2 genannten Pr\u00fcfverfahren erlassen.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 61, "artikel_name": "Gegenseitige Amtshilfe", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_62", "text": "Art. 62 Gemeinsame Ma\u00dfnahmen der Aufsichtsbeh\u00f6rden:\n\nAbs. 1 Die Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fchren gegebenenfalls gemeinsame Ma\u00dfnahmen einschlie\u00dflich gemeinsamer Untersuchungen und gemeinsamer Durchsetzungsma\u00dfnahmen durch, an denen Mitglieder oder Bedienstete der Aufsichtsbeh\u00f6rden anderer Mitgliedstaaten teilnehmen.\n\nAbs. 2 Verf\u00fcgt der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter \u00fcber Niederlassungen in mehreren Mitgliedstaaten oder werden die Verarbeitungsvorg\u00e4nge voraussichtlich auf eine bedeutende Zahl betroffener Personen in mehr als einem Mitgliedstaat erhebliche Auswirkungen haben, ist die Aufsichtsbeh\u00f6rde jedes dieser Mitgliedstaaten berechtigt, an den gemeinsamen Ma\u00dfnahmen teilzunehmen.\n\nDie gem\u00e4\u00df Artikel 56 Absatz 1 oder Absatz 4 zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde l\u00e4dt die Aufsichtsbeh\u00f6rde jedes dieser Mitgliedstaaten zur Teilnahme an den gemeinsamen Ma\u00dfnahmen ein und antwortet unverz\u00fcglich auf das Ersuchen einer Aufsichtsbeh\u00f6rde um Teilnahme.\n\nAbs. 3 Eine Aufsichtsbeh\u00f6rde kann gem\u00e4\u00df dem Recht des Mitgliedstaats und mit Genehmigung der unterst\u00fctzenden Aufsichtsbeh\u00f6rde den an den gemeinsamen Ma\u00dfnahmen beteiligten Mitgliedern oder Bediensteten der unterst\u00fctzenden Aufsichtsbeh\u00f6rde Befugnisse einschlie\u00dflich Untersuchungsbefugnisse \u00fcbertragen oder, soweit dies nach dem Recht des Mitgliedstaats der einladenden Aufsichtsbeh\u00f6rde zul\u00e4ssig ist, den Mitgliedern oder Bediensteten der unterst\u00fctzenden Aufsichtsbeh\u00f6rde gestatten, ihre Untersuchungsbefugnisse nach dem Recht des Mitgliedstaats der unterst\u00fctzenden Aufsichtsbeh\u00f6rde auszu\u00fcben.\n\nDiese Untersuchungsbefugnisse k\u00f6nnen nur unter der Leitung und in Gegenwart der Mitglieder oder Bediensteten der einladenden Aufsichtsbeh\u00f6rde ausge\u00fcbt werden.\n\nDie Mitglieder oder Bediensteten der unterst\u00fctzenden Aufsichtsbeh\u00f6rde unterliegen dem Recht des Mitgliedstaats der einladenden Aufsichtsbeh\u00f6rde.\n\nAbs. 4 Sind gem\u00e4\u00df Absatz 1 Bedienstete einer unterst\u00fctzenden Aufsichtsbeh\u00f6rde in einem anderen Mitgliedstaat im Einsatz, so \u00fcbernimmt der Mitgliedstaat der einladenden Aufsichtsbeh\u00f6rde nach Ma\u00dfgabe des Rechts des Mitgliedstaats, in dessen Hoheitsgebiet der Einsatz erfolgt, die Verantwortung f\u00fcr ihr Handeln, einschlie\u00dflich der Haftung f\u00fcr alle von ihnen bei ihrem Einsatz verursachten Sch\u00e4den.\n\nAbs. 5 Der Mitgliedstaat, in dessen Hoheitsgebiet der Schaden verursacht wurde, ersetzt diesen Schaden so, wie er ihn ersetzen m\u00fcsste, wenn seine eigenen Bediensteten ihn verursacht h\u00e4tten.\n\nDer Mitgliedstaat der unterst\u00fctzenden Aufsichtsbeh\u00f6rde, deren Bedienstete im Hoheitsgebiet eines anderen Mitgliedstaats einer Person Schaden zugef\u00fcgt haben, erstattet diesem anderen Mitgliedstaat den Gesamtbetrag des Schadenersatzes, den dieser an die Berechtigten geleistet hat.\n\nAbs. 6 Unbeschadet der Aus\u00fcbung seiner Rechte gegen\u00fcber Dritten und mit Ausnahme des Absatzes 5 verzichtet jeder Mitgliedstaat in dem Fall des Absatzes 1 darauf, den in Absatz 4 genannten Betrag des erlittenen Schadens anderen Mitgliedstaaten gegen\u00fcber geltend zu machen.\n\nAbs. 7 Ist eine gemeinsame Ma\u00dfnahme geplant und kommt eine Aufsichtsbeh\u00f6rde binnen eines Monats nicht der Verpflichtung nach Absatz 2 Satz 2 des vorliegenden Artikels nach, so k\u00f6nnen die anderen Aufsichtsbeh\u00f6rden eine einstweilige Ma\u00dfnahme im Hoheitsgebiet ihres Mitgliedstaats gem\u00e4\u00df Artikel 55 ergreifen.\n\nIn diesem Fall wird von einem dringenden Handlungsbedarf gem\u00e4\u00df Artikel 66 Absatz 1 ausgegangen, der eine im Dringlichkeitsverfahren angenommene Stellungnahme oder einen im Dringlichkeitsverfahren angenommenen verbindlichen Beschluss des Ausschusses gem\u00e4\u00df Artikel 66 Absatz 2 erforderlich macht.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 62, "artikel_name": "Gemeinsame Ma\u00dfnahmen der Aufsichtsbeh\u00f6rden", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_63", "text": "Art. 63 Koh\u00e4renzverfahren:\n\nUm zur einheitlichen Anwendung dieser Verordnung in der gesamten Union beizutragen, arbeiten die Aufsichtsbeh\u00f6rden im Rahmen des in diesem Abschnitt beschriebenen Koh\u00e4renzverfahrens untereinander und gegebenenfalls mit der Kommission zusammen.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 63, "artikel_name": "Koh\u00e4renzverfahren", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_64", "text": "Art. 64 Stellungnahme des Ausschusses:\n\nAbs. 1 Der Ausschuss gibt eine Stellungnahme ab, wenn die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde beabsichtigt, eine der nachstehenden Ma\u00dfnahmen zu erlassen.\n\nZu diesem Zweck \u00fcbermittelt die zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde dem Ausschuss den Entwurf des Beschlusses, wenn dieser\n\n(a) der Annahme einer Liste der Verarbeitungsvorg\u00e4nge dient, die der Anforderung einer Datenschutz-Folgenabsch\u00e4tzung gem\u00e4\u00dfArtikel 35Absatz 4 unterliegen,\n\n(b) eine Angelegenheit gem\u00e4\u00dfArtikel 40Absatz 7 und damit die Frage betrifft, ob ein Entwurf von Verhaltensregeln oder eine \u00c4nderung oder Erg\u00e4nzung von Verhaltensregeln mit dieser Verordnung in Einklang steht,\n\n(c) der Billigung der Anforderungen an die Akkreditierung einer Stelle nachArtikel 41Absatz 3, einer Zertifizierungsstelle nachArtikel 43Absatz 3 oder der Kriterien f\u00fcr die Zertifizierung gem\u00e4\u00dfArtikel 42Absatz 5 dient,\n\n(d) der Festlegung von Standard-Datenschutzklauseln gem\u00e4\u00dfArtikel 46Absatz 2 Buchstabe d undArtikel 28Absatz 8 dient,\n\n(e) der Genehmigung von Vertragsklauseln gem\u00e4\u00dfArtikels 46Absatz 3 Buchstabe a dient, oder\n\n(f) der Annahme verbindlicher interner Vorschriften im Sinne vonArtikel 47dient.\n\nAbs. 2 Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde, der Vorsitz des Ausschuss oder die Kommission k\u00f6nnen beantragen, dass eine Angelegenheit mit allgemeiner Geltung oder mit Auswirkungen in mehr als einem Mitgliedstaat vom Ausschuss gepr\u00fcft wird, um eine Stellungnahme zu erhalten, insbesondere wenn eine zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde den Verpflichtungen zur Amtshilfe gem\u00e4\u00df Artikel 61 oder zu gemeinsamen Ma\u00dfnahmen gem\u00e4\u00df Artikel 62 nicht nachkommt.\n\nAbs. 3 In den in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten F\u00e4llen gibt der Ausschuss eine Stellungnahme zu der Angelegenheit ab, die ihm vorgelegt wurde, sofern er nicht bereits eine Stellungnahme zu derselben Angelegenheit abgegeben hat.\n\nDiese Stellungnahme wird binnen acht Wochen mit der einfachen Mehrheit der Mitglieder des Ausschusses angenommen.\n\nDiese Frist kann unter Ber\u00fccksichtigung der Komplexit\u00e4t der Angelegenheit um weitere sechs Wochen verl\u00e4ngert werden.\n\nWas den in Absatz 1 genannten Beschlussentwurf angeht, der gem\u00e4\u00df Absatz 5 den Mitgliedern des Ausschusses \u00fcbermittelt wird, so wird angenommen, dass ein Mitglied, das innerhalb einer vom Vorsitz angegebenen angemessenen Frist keine Einw\u00e4nde erhoben hat, dem Beschlussentwurf zustimmt.\n\nAbs. 4 Die Aufsichtsbeh\u00f6rden und die Kommission \u00fcbermitteln unverz\u00fcglich dem Ausschuss auf elektronischem Wege unter Verwendung eines standardisierten Formats alle zweckdienlichen Informationen, einschlie\u00dflich \u2013 je nach Fall \u2013 einer kurzen Darstellung des Sachverhalts, des Beschlussentwurfs, der Gr\u00fcnde, warum eine solche Ma\u00dfnahme ergriffen werden muss, und der Standpunkte anderer betroffener Aufsichtsbeh\u00f6rden.\n\nAbs. 5 Der Vorsitz des Ausschusses unterrichtet unverz\u00fcglich auf elektronischem Wege\n\n(a) unter Verwendung eines standardisierten Formats die Mitglieder des Ausschusses und die Kommission \u00fcber alle zweckdienlichen Informationen, die ihm zugegangen sind. Soweit erforderlich stellt das Sekretariat des Ausschusses \u00dcbersetzungen der zweckdienlichen Informationen zur Verf\u00fcgung und\n\n(b) je nach Fall die in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannte Aufsichtsbeh\u00f6rde und die Kommission \u00fcber die Stellungnahme und ver\u00f6ffentlicht sie.\n\nAbs. 6 Die in Absatz 1 genannte zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde nimmt den in Absatz 1 genannten Beschlussentwurf nicht vor Ablauf der in Absatz 3 genannten Frist an.\n\nAbs. 7 Die in Absatz 1 genannte zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde tr\u00e4gt der Stellungnahme des Ausschusses weitestgehend Rechnung und teilt dessen Vorsitz binnen zwei Wochen nach Eingang der Stellungnahme auf elektronischem Wege unter Verwendung eines standardisierten Formats mit, ob sie den Beschlussentwurf beibehalten oder \u00e4ndern wird; gegebenenfalls \u00fcbermittelt sie den ge\u00e4nderten Beschlussentwurf.\n\nAbs. 8 Teilt die in Absatz 1 genannte zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde dem Vorsitz des Ausschusses innerhalb der Frist nach Absatz 7 des vorliegenden Artikels unter Angabe der ma\u00dfgeblichen Gr\u00fcnde mit, dass sie beabsichtigt, der Stellungnahme des Ausschusses insgesamt oder teilweise nicht zu folgen, so gilt Artikel 65 Absatz 1.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 64, "artikel_name": "Stellungnahme des Ausschusses", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_65", "text": "Art. 65 Streitbeilegung durch den Ausschuss:\n\nAbs. 1 Um die ordnungsgem\u00e4\u00dfe und einheitliche Anwendung dieser Verordnung in Einzelf\u00e4llen sicherzustellen, erl\u00e4sst der Ausschuss in den folgenden F\u00e4llen einen verbindlichen Beschluss:\n\n(a) wenn eine betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde in einem Fall nachArtikel 60Absatz 4 einen ma\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruch gegen einen Beschlussentwurf der federf\u00fchrenden Aufsichtsbeh\u00f6rde eingelegt hat und sich die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde dem Einspruch nicht angeschlossen hat oder den Einspruch als nicht ma\u00dfgeblich oder nicht begr\u00fcndet abgelehnt hat. Der verbindliche Beschluss betrifft alle Angelegenheiten, die Gegenstand des ma\u00dfgeblichen und begr\u00fcndeten Einspruchs sind, insbesondere die Frage, ob ein Versto\u00df gegen diese Verordnung vorliegt,\n\n(b) wenn es widerspr\u00fcchliche Standpunkte dazu gibt, welche der betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden f\u00fcr die Hauptniederlassung zust\u00e4ndig ist,\n\n(c) wenn eine zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde in den inArtikel 64Absatz 1 genannten F\u00e4llen keine Stellungnahme des Ausschusses einholt oder der Stellungnahme des Ausschusses gem\u00e4\u00dfArtikel 64nicht folgt. In diesem Fall kann jede betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde oder die Kommission die Angelegenheit dem Ausschuss vorlegen.\n\nAbs. 2 Der in Absatz 1 genannte Beschluss wird innerhalb eines Monats nach der Befassung mit der Angelegenheit mit einer Mehrheit von zwei Dritteln der Mitglieder des Ausschusses angenommen.\n\nDiese Frist kann wegen der Komplexit\u00e4t der Angelegenheit um einen weiteren Monat verl\u00e4ngert werden.\n\nDer in Absatz 1 genannte Beschluss wird begr\u00fcndet und an die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und alle betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden \u00fcbermittelt und ist f\u00fcr diese verbindlich.\n\nAbs. 3 War der Ausschuss nicht in der Lage, innerhalb der in Absatz 2 genannten Fristen einen Beschluss anzunehmen, so nimmt er seinen Beschluss innerhalb von zwei Wochen nach Ablauf des in Absatz 2 genannten zweiten Monats mit einfacher Mehrheit der Mitglieder des Ausschusses an.\n\nBei Stimmengleichheit zwischen den Mitgliedern des Ausschusses gibt die Stimme des Vorsitzes den Ausschlag.\n\nAbs. 4 Die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden nehmen vor Ablauf der in den Abs\u00e4tzen 2 und 3 genannten Fristen keinen Beschluss \u00fcber die dem Ausschuss vorgelegte Angelegenheit an.\n\nAbs. 5 Der Vorsitz des Ausschusses unterrichtet die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden unverz\u00fcglich \u00fcber den in Absatz 1 genannten Beschluss.\n\nEr setzt die Kommission hiervon in Kenntnis.\n\nDer Beschluss wird unverz\u00fcglich auf der Website des Ausschusses ver\u00f6ffentlicht, nachdem die Aufsichtsbeh\u00f6rde den in Absatz 6 genannten endg\u00fcltigen Beschluss mitgeteilt hat.\n\nAbs. 6 Die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde oder gegebenenfalls die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der die Beschwerde eingereicht wurde, trifft den endg\u00fcltigen Beschluss auf der Grundlage des in Absatz 1 des vorliegenden Artikels genannten Beschlusses unverz\u00fcglich und sp\u00e4testens einen Monat, nachdem der Europ\u00e4ische Datenschutzausschuss seinen Beschluss mitgeteilt hat.\n\nDie federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde oder gegebenenfalls die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der die Beschwerde eingereicht wurde, setzt den Ausschuss von dem Zeitpunkt, zu dem ihr endg\u00fcltiger Beschluss dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter bzw. der betroffenen Person mitgeteilt wird, in Kenntnis.\n\nDer endg\u00fcltige Beschluss der betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden wird gem\u00e4\u00df Artikel 60 Abs\u00e4tze 7, 8 und 9 angenommen.\n\nIm endg\u00fcltigen Beschluss wird auf den in Absatz 1 genannten Beschluss verwiesen und festgelegt, dass der in Absatz 1 des vorliegenden Artikels genannte Beschluss gem\u00e4\u00df Absatz 5 auf der Website des Ausschusses ver\u00f6ffentlicht wird.\n\nDem endg\u00fcltigen Beschluss wird der in Absatz 1 des vorliegenden Artikels genannte Beschluss beigef\u00fcgt.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 65, "artikel_name": "Streitbeilegung durch den Ausschuss", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_66", "text": "Art. 66 Dringlichkeitsverfahren:\n\nAbs. 1 Unter au\u00dfergew\u00f6hnlichen Umst\u00e4nden kann eine betroffene Aufsichtsbeh\u00f6rde abweichend vom Koh\u00e4renzverfahren nach Artikel 63, 64 und 65 oder dem Verfahren nach Artikel 60 sofort einstweilige Ma\u00dfnahmen mit festgelegter Geltungsdauer von h\u00f6chstens drei Monaten treffen, die in ihrem Hoheitsgebiet rechtliche Wirkung entfalten sollen, wenn sie zu der Auffassung gelangt, dass dringender Handlungsbedarf besteht, um Rechte und Freiheiten von betroffenen Personen zu sch\u00fctzen.\n\nDie Aufsichtsbeh\u00f6rde setzt die anderen betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden, den Ausschuss und die Kommission unverz\u00fcglich von diesen Ma\u00dfnahmen und den Gr\u00fcnden f\u00fcr deren Erlass in Kenntnis.\n\nAbs. 2 Hat eine Aufsichtsbeh\u00f6rde eine Ma\u00dfnahme nach Absatz 1 ergriffen und ist sie der Auffassung, dass dringend endg\u00fcltige Ma\u00dfnahmen erlassen werden m\u00fcssen, kann sie unter Angabe von Gr\u00fcnden im Dringlichkeitsverfahren um eine Stellungnahme oder einen verbindlichen Beschluss des Ausschusses ersuchen.\n\nAbs. 3 Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde kann unter Angabe von Gr\u00fcnden, auch f\u00fcr den dringenden Handlungsbedarf, im Dringlichkeitsverfahren um eine Stellungnahme oder gegebenenfalls einen verbindlichen Beschluss des Ausschusses ersuchen, wenn eine zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde trotz dringenden Handlungsbedarfs keine geeignete Ma\u00dfnahme getroffen hat, um die Rechte und Freiheiten von betroffenen Personen zu sch\u00fctzen.\n\nAbs. 4 Abweichend von Artikel 64 Absatz 3 und Artikel 65 Absatz 2 wird eine Stellungnahme oder ein verbindlicher Beschluss im Dringlichkeitsverfahren nach den Abs\u00e4tzen 2 und 3 binnen zwei Wochen mit einfacher Mehrheit der Mitglieder des Ausschusses angenommen.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 66, "artikel_name": "Dringlichkeitsverfahren", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_67", "text": "Art. 67 Informationsaustausch:\n\nDie Kommission kann Durchf\u00fchrungsrechtsakte von allgemeiner Tragweite zur Festlegung der Ausgestaltung des elektronischen Informationsaustauschs zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden sowie zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden und dem Ausschuss, insbesondere des standardisierten Formats nach Artikel 64, erlassen.\n\nDiese Durchf\u00fchrungsrechtsakte werden gem\u00e4\u00df dem Pr\u00fcfverfahren nach Artikel 93 Absatz 2 erlassen.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 67, "artikel_name": "Informationsaustausch", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_68", "text": "Art. 68 Europ\u00e4ischer Datenschutzausschuss:\n\nAbs. 1 Der Europ\u00e4ische Datenschutzausschuss (im Folgenden \u201eAusschuss\u201c) wird als Einrichtung der Union mit eigener Rechtspers\u00f6nlichkeit eingerichtet.\n\nAbs. 2 Der Ausschuss wird von seinem Vorsitz vertreten.\n\nAbs. 3 Der Ausschuss besteht aus dem Leiter einer Aufsichtsbeh\u00f6rde jedes Mitgliedstaats und dem Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten oder ihren jeweiligen Vertretern.\n\nAbs. 4 Ist in einem Mitgliedstaat mehr als eine Aufsichtsbeh\u00f6rde f\u00fcr die \u00dcberwachung der Anwendung der nach Ma\u00dfgabe dieser Verordnung erlassenen Vorschriften zust\u00e4ndig, so wird im Einklang mit den Rechtsvorschriften dieses Mitgliedstaats ein gemeinsamer Vertreter benannt.\n\nAbs. 5 Die Kommission ist berechtigt, ohne Stimmrecht an den T\u00e4tigkeiten und Sitzungen des Ausschusses teilzunehmen.\n\nDie Kommission benennt einen Vertreter.\n\nDer Vorsitz des Ausschusses unterrichtet die Kommission \u00fcber die T\u00e4tigkeiten des Ausschusses.\n\nAbs. 6 In den in Artikel 65 genannten F\u00e4llen ist der Europ\u00e4ische Datenschutzbeauftragte nur bei Beschl\u00fcssen stimmberechtigt, die Grunds\u00e4tze und Vorschriften betreffen, die f\u00fcr die Organe, Einrichtungen, \u00c4mter und Agenturen der Union gelten und inhaltlich den Grunds\u00e4tzen und Vorschriften dieser Verordnung entsprechen.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 68, "artikel_name": "Europ\u00e4ischer Datenschutzausschuss", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_69", "text": "Art. 69 Unabh\u00e4ngigkeit:\n\nAbs. 1 Der Ausschuss handelt bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben oder in Aus\u00fcbung seiner Befugnisse gem\u00e4\u00df den Artikeln 70 und 71 unabh\u00e4ngig.\n\nAbs. 2 Unbeschadet der Ersuchen der Kommission gem\u00e4\u00df Artikel 70 Abs\u00e4tze 1 und 2 ersucht der Ausschuss bei der Erf\u00fcllung seiner Aufgaben oder in Aus\u00fcbung seiner Befugnisse weder um Weisung noch nimmt er Weisungen entgegen.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 69, "artikel_name": "Unabh\u00e4ngigkeit", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_70", "text": "Art. 70 Aufgaben des Ausschusses:\n\nAbs. 1 Der Ausschuss stellt die einheitliche Anwendung dieser Verordnung sicher.\n\nHierzu nimmt der Ausschuss von sich aus oder gegebenenfalls auf Ersuchen der Kommission insbesondere folgende T\u00e4tigkeiten wahr:\n\n(a) \u00dcberwachung und Sicherstellung der ordnungsgem\u00e4\u00dfen Anwendung dieser Verordnung in den in denArtikeln 64und65genannten F\u00e4llen unbeschadet der Aufgaben der nationalen Aufsichtsbeh\u00f6rden;\n\n(b) Beratung der Kommission in allen Fragen, die im Zusammenhang mit dem Schutz personenbezogener Daten in der Union stehen, einschlie\u00dflich etwaiger Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung dieser Verordnung;\n\n(c) Beratung der Kommission \u00fcber das Format und die Verfahren f\u00fcr den Austausch von Informationen zwischen den Verantwortlichen, den Auftragsverarbeitern und den Aufsichtsbeh\u00f6rden in Bezug auf verbindliche interne Datenschutzvorschriften;\n\n(d) Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren zu Verfahren f\u00fcr die L\u00f6schung gem\u00e4\u00dfArtikel 17Absatz 2 von Links zu personenbezogenen Daten oder Kopien oder Replikationen dieser Daten aus \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen Kommunikationsdiensten;\n\n(e) Pr\u00fcfung \u2013 von sich aus, auf Antrag eines seiner Mitglieder oder auf Ersuchen der Kommission \u2013 von die Anwendung dieser Verordnung betreffenden Fragen und Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren zwecks Sicherstellung einer einheitlichen Anwendung dieser Verordnung;\n\n(f) Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur n\u00e4heren Bestimmung der Kriterien und Bedingungen f\u00fcr die auf Profiling beruhenden Entscheidungen gem\u00e4\u00dfArtikel 22Absatz 2;\n\n(g) Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes f\u00fcr die Feststellung von Verletzungen des Schutzes personenbezogener Daten und die Festlegung der Unverz\u00fcglichkeit im Sinne desArtikels 33Abs\u00e4tze 1 und 2, und zu den spezifischen Umst\u00e4nden, unter denen der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter die Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten zu melden hat;\n\n(h) Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zu den Umst\u00e4nden, unter denen eine Verletzung des Schutzes personenbezogener Daten voraussichtlich ein hohes Risiko f\u00fcr die Rechte und Freiheiten nat\u00fcrlicher Personen im Sinne desArtikels 34Absatz 1 zur Folge hat;\n\n(i) Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur n\u00e4heren Bestimmung der inArtikel 47aufgef\u00fchrten Kriterien und Anforderungen f\u00fcr die \u00dcbermittlungen personenbezogener Daten, die auf verbindlichen internen Datenschutzvorschriften von Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern beruhen, und der dort aufgef\u00fchrten weiteren erforderlichen Anforderungen zum Schutz personenbezogener Daten der betroffenen Personen;\n\n(j) Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur n\u00e4heren Bestimmung der Kriterien und Bedingungen f\u00fcr die \u00dcbermittlungen personenbezogener Daten gem\u00e4\u00dfArtikel 49Absatz 1;\n\n(k) Ausarbeitung von Leitlinien f\u00fcr die Aufsichtsbeh\u00f6rden in Bezug auf die Anwendung von Ma\u00dfnahmen nachArtikel 58Abs\u00e4tze 1, 2 und 3 und die Festsetzung von Geldbu\u00dfen gem\u00e4\u00dfArtikel 83;\n\n(l) \u00dcberpr\u00fcfung der praktischen Anwendung der Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren;\n\n(m) Bereitstellung von Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren gem\u00e4\u00df Buchstabe e des vorliegenden Absatzes zur Festlegung gemeinsamer Verfahren f\u00fcr die von nat\u00fcrlichen Personen vorgenommene Meldung von Verst\u00f6\u00dfen gegen diese Verordnung gem\u00e4\u00dfArtikel 54Absatz 2;\n\n(n) F\u00f6rderung der Ausarbeitung von Verhaltensregeln und der Einrichtung von datenschutzspezifischen Zertifizierungsverfahren sowie Datenschutzsiegeln und -pr\u00fcfzeichen gem\u00e4\u00df denArtikeln 40und42;\n\n(o) Genehmigung der Zertifizierungskriterien gem\u00e4\u00dfArtikel 42Absatz 5 und F\u00fchrung eines \u00f6ffentlichen Registers der Zertifizierungsverfahren sowie von Datenschutzsiegeln und -pr\u00fcfzeichen gem\u00e4\u00dfArtikel 42Absatz 8 und der in Drittl\u00e4ndern niedergelassenen zertifizierten Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter gem\u00e4\u00dfArtikel 42Absatz 7;\n\n(p) Genehmigung der inArtikel 43Absatz 3 genannten Anforderungen im Hinblick auf die Akkreditierung von Zertifizierungsstellen gem\u00e4\u00dfArtikel 43;\n\n(q) Abgabe einer Stellungnahme f\u00fcr die Kommission zu den Zertifizierungsanforderungen gem\u00e4\u00dfArtikel 43Absatz 8;\n\n(r) Abgabe einer Stellungnahme f\u00fcr die Kommission zu den Bildsymbolen gem\u00e4\u00dfArtikel 12Absatz 7;\n\n(s) Abgabe einer Stellungnahme f\u00fcr die Kommission zur Beurteilung der Angemessenheit des in einem Drittland oder einer internationalen Organisation gebotenen Schutzniveaus einschlie\u00dflich zur Beurteilung der Frage, ob das Drittland, das Gebiet, ein oder mehrere spezifische Sektoren in diesem Drittland oder eine internationale Organisation kein angemessenes Schutzniveau mehr gew\u00e4hrleistet. Zu diesem Zweck gibt die Kommission dem Ausschuss alle erforderlichen Unterlagen, darunter den Schriftwechsel mit der Regierung des Drittlands, dem Gebiet oder spezifischen Sektor oder der internationalen Organisation;\n\n(t) Abgabe von Stellungnahmen im Koh\u00e4renzverfahren gem\u00e4\u00dfArtikel 64Absatz 1 zu Beschlussentw\u00fcrfen von Aufsichtsbeh\u00f6rden, zu Angelegenheiten, die nachArtikel 64Absatz 2 vorgelegt wurden und um Erlass verbindlicher Beschl\u00fcsse gem\u00e4\u00dfArtikel 65, einschlie\u00dflich der inArtikel 66genannten F\u00e4lle;\n\n(u) F\u00f6rderung der Zusammenarbeit und eines wirksamen bilateralen und multilateralen Austauschs von Informationen und bew\u00e4hrten Verfahren zwischen den Aufsichtsbeh\u00f6rden;\n\n(v) F\u00f6rderung von Schulungsprogrammen und Erleichterung des Personalaustausches zwischen Aufsichtsbeh\u00f6rden sowie gegebenenfalls mit Aufsichtsbeh\u00f6rden von Drittl\u00e4ndern oder mit internationalen Organisationen;\n\n(w) F\u00f6rderung des Austausches von Fachwissen und von Dokumentationen \u00fcber Datenschutzvorschriften und -praxis mit Datenschutzaufsichtsbeh\u00f6rden in aller Welt;\n\n(x) Abgabe von Stellungnahmen zu den auf Unionsebene erarbeiteten Verhaltensregeln gem\u00e4\u00dfArtikel 40Absatz 9 und\n\n(y) F\u00fchrung eines \u00f6ffentlich zug\u00e4nglichen elektronischen Registers der Beschl\u00fcsse der Aufsichtsbeh\u00f6rden und Gerichte in Bezug auf Fragen, die im Rahmen des Koh\u00e4renzverfahrens behandelt wurden.\n\nAbs. 2 Die Kommission kann, wenn sie den Ausschuss um Rat ersucht, unter Ber\u00fccksichtigung der Dringlichkeit des Sachverhalts eine Frist angeben.\n\nAbs. 3 Der Ausschuss leitet seine Stellungnahmen, Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren an die Kommission und an den in Artikel 93 genannten Ausschuss weiter und ver\u00f6ffentlicht sie.\n\nAbs. 4 Der Ausschuss konsultiert gegebenenfalls interessierte Kreise und gibt ihnen Gelegenheit, innerhalb einer angemessenen Frist Stellung zu nehmen.\n\nUnbeschadet des Artikels 76 macht der Ausschuss die Ergebnisse der Konsultation der \u00d6ffentlichkeit zug\u00e4nglich.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 70, "artikel_name": "Aufgaben des Ausschusses", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_71", "text": "Art. 71 Berichterstattung:\n\nAbs. 1 Der Ausschuss erstellt einen Jahresbericht \u00fcber den Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung in der Union und gegebenenfalls in Drittl\u00e4ndern und internationalen Organisationen.\n\nDer Bericht wird ver\u00f6ffentlicht und dem Europ\u00e4ischen Parlament, dem Rat und der Kommission \u00fcbermittelt.\n\nAbs. 2 Der Jahresbericht enth\u00e4lt eine \u00dcberpr\u00fcfung der praktischen Anwendung der in Artikel 70 Absatz 1 Buchstabe l genannten Leitlinien, Empfehlungen und bew\u00e4hrten Verfahren sowie der in Artikel 65 genannten verbindlichen Beschl\u00fcsse.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 71, "artikel_name": "Berichterstattung", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_72", "text": "Art. 72 Verfahrensweise:\n\nAbs. 1 Sofern in dieser Verordnung nichts anderes bestimmt ist, fasst der Ausschuss seine Beschl\u00fcsse mit einfacher Mehrheit seiner Mitglieder.\n\nAbs. 2 Der Ausschuss gibt sich mit einer Mehrheit von zwei Dritteln seiner Mitglieder eine Gesch\u00e4ftsordnung und legt seine Arbeitsweise fest.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 72, "artikel_name": "Verfahrensweise", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_73", "text": "Art. 73 Vorsitz:\n\nAbs. 1 Der Ausschuss w\u00e4hlt aus dem Kreis seiner Mitglieder mit einfacher Mehrheit einen Vorsitzenden und zwei stellvertretende Vorsitzende.\n\nAbs. 2 Die Amtszeit des Vorsitzenden und seiner beiden Stellvertreter betr\u00e4gt f\u00fcnf Jahre; ihre einmalige Wiederwahl ist zul\u00e4ssig.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 73, "artikel_name": "Vorsitz", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_74", "text": "Art. 74 Aufgaben des Vorsitzes:\n\nAbs. 1 Der Vorsitz hat folgende Aufgaben:\n\n(a) Einberufung der Sitzungen des Ausschusses und Erstellung der Tagesordnungen,\n\n(b) \u00dcbermittlung der Beschl\u00fcsse des Ausschusses nachArtikel 65an die federf\u00fchrende Aufsichtsbeh\u00f6rde und die betroffenen Aufsichtsbeh\u00f6rden,\n\n(c) Sicherstellung einer rechtzeitigen Ausf\u00fchrung der Aufgaben des Ausschusses, insbesondere der Aufgaben im Zusammenhang mit dem Koh\u00e4renzverfahren nachArtikel 63.\n\nAbs. 2 Der Ausschuss legt die Aufteilung der Aufgaben zwischen dem Vorsitzenden und dessen Stellvertretern in seiner Gesch\u00e4ftsordnung fest.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 74, "artikel_name": "Aufgaben des Vorsitzes", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_75", "text": "Art. 75 Sekretariat:\n\nAbs. 1 Der Ausschuss wird von einem Sekretariat unterst\u00fctzt, das von dem Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten bereitgestellt wird.\n\nAbs. 2 Das Sekretariat f\u00fchrt seine Aufgaben ausschlie\u00dflich auf Anweisung des Vorsitzes des Ausschusses aus.\n\nAbs. 3 Das Personal des Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten, das an der Wahrnehmung der dem Ausschuss gem\u00e4\u00df dieser Verordnung \u00fcbertragenen Aufgaben beteiligt ist, unterliegt anderen Berichtspflichten als das Personal, das an der Wahrnehmung der dem Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten \u00fcbertragenen Aufgaben beteiligt ist.\n\nAbs. 4 Soweit angebracht, erstellen und ver\u00f6ffentlichen der Ausschuss und der Europ\u00e4ische Datenschutzbeauftragte eine Vereinbarung zur Anwendung des vorliegenden Artikels, in der die Bedingungen ihrer Zusammenarbeit festgelegt sind und die f\u00fcr das Personal des Europ\u00e4ischen Datenschutzbeauftragten gilt, das an der Wahrnehmung der dem Ausschuss gem\u00e4\u00df dieser Verordnung \u00fcbertragenen Aufgaben beteiligt ist.\n\nAbs. 5 Das Sekretariat leistet dem Ausschuss analytische, administrative und logistische Unterst\u00fctzung.\n\nAbs. 6 Das Sekretariat ist insbesondere verantwortlich f\u00fcr\n\n(a) das Tagesgesch\u00e4ft des Ausschusses,\n\n(b) die Kommunikation zwischen den Mitgliedern des Ausschusses, seinem Vorsitz und der Kommission,\n\n(c) die Kommunikation mit anderen Organen und mit der \u00d6ffentlichkeit,\n\n(d) den R\u00fcckgriff auf elektronische Mittel f\u00fcr die interne und die externe Kommunikation,\n\n(e) die \u00dcbersetzung sachdienlicher Informationen,\n\n(f) die Vor- und Nachbereitung der Sitzungen des Ausschusses,\n\n(g) die Vorbereitung, Abfassung und Ver\u00f6ffentlichung von Stellungnahmen, von Beschl\u00fcssen \u00fcber die Beilegung von Streitigkeiten zwischen Aufsichtsbeh\u00f6rden und von sonstigen vom Ausschuss angenommenen Dokumenten.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 75, "artikel_name": "Sekretariat", "grouped": true}}, {"id": "kap_7_abs_0_art_76", "text": "Art. 76 Vertraulichkeit:\n\nAbs. 1 Die Beratungen des Ausschusses sind gem\u00e4\u00df seiner Gesch\u00e4ftsordnung vertraulich, wenn der Ausschuss dies f\u00fcr erforderlich h\u00e4lt.\n\nAbs. 2 Der Zugang zu Dokumenten, die Mitgliedern des Ausschusses, Sachverst\u00e4ndigen und Vertretern von Dritten vorgelegt werden, wird durch die Verordnung (EG) Nr. 1049/2001 des Europ\u00e4ischen Parlaments und des Rates\u00b9 geregelt.", "metadata": {"kapitel_nr": 7, "kapitel_name": "Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 76, "artikel_name": "Vertraulichkeit", "grouped": true}}, {"id": "kap_8_abs_0_art_77", "text": "Art. 77 Recht auf Beschwerde bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde:\n\nAbs. 1 Jede betroffene Person hat unbeschadet eines anderweitigen verwaltungsrechtlichen oder gerichtlichen Rechtsbehelfs das Recht auf Beschwerde bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde, insbesondere in dem Mitgliedstaat ihres gew\u00f6hnlichen Aufenthaltsorts, ihres Arbeitsplatzes oder des Orts des mutma\u00dflichen Versto\u00dfes, wenn die betroffene Person der Ansicht ist, dass die Verarbeitung der sie betreffenden personenbezogenen Daten gegen diese Verordnung verst\u00f6\u00dft.\n\nAbs. 2 Die Aufsichtsbeh\u00f6rde, bei der die Beschwerde eingereicht wurde, unterrichtet den Beschwerdef\u00fchrer \u00fcber den Stand und die Ergebnisse der Beschwerde einschlie\u00dflich der M\u00f6glichkeit eines gerichtlichen Rechtsbehelfs nach Artikel 78.", "metadata": {"kapitel_nr": 8, "kapitel_name": "Rechtsbehelfe, Haftung und Sanktionen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 77, "artikel_name": "Recht auf Beschwerde bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde", "grouped": true}}, {"id": "kap_8_abs_0_art_78", "text": "Art. 78 Recht auf wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf gegen eine Aufsichtsbeh\u00f6rde:\n\nAbs. 1 Jede nat\u00fcrliche oder juristische Person hat unbeschadet eines anderweitigen verwaltungsrechtlichen oder au\u00dfergerichtlichen Rechtsbehelfs das Recht auf einen wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf gegen einen sie betreffenden rechtsverbindlichen Beschluss einer Aufsichtsbeh\u00f6rde.\n\nAbs. 2 Jede betroffene Person hat unbeschadet eines anderweitigen verwaltungsrechtlichen oder au\u00dfergerichtlichen Rechtbehelfs das Recht auf einen wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf, wenn die nach den Artikeln 55 und 56 zust\u00e4ndige Aufsichtsbeh\u00f6rde sich nicht mit einer Beschwerde befasst oder die betroffene Person nicht innerhalb von drei Monaten \u00fcber den Stand oder das Ergebnis der gem\u00e4\u00df Artikel 77 erhobenen Beschwerde in Kenntnis gesetzt hat.\n\nAbs. 3 F\u00fcr Verfahren gegen eine Aufsichtsbeh\u00f6rde sind die Gerichte des Mitgliedstaats zust\u00e4ndig, in dem die Aufsichtsbeh\u00f6rde ihren Sitz hat.\n\nAbs. 4 Kommt es zu einem Verfahren gegen den Beschluss einer Aufsichtsbeh\u00f6rde, dem eine Stellungnahme oder ein Beschluss des Ausschusses im Rahmen des Koh\u00e4renzverfahrens vorangegangen ist, so leitet die Aufsichtsbeh\u00f6rde diese Stellungnahme oder diesen Beschluss dem Gericht zu.", "metadata": {"kapitel_nr": 8, "kapitel_name": "Rechtsbehelfe, Haftung und Sanktionen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 78, "artikel_name": "Recht auf wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf gegen eine Aufsichtsbeh\u00f6rde", "grouped": true}}, {"id": "kap_8_abs_0_art_79", "text": "Art. 79 Recht auf wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf gegen Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter:\n\nAbs. 1 Jede betroffene Person hat unbeschadet eines verf\u00fcgbaren verwaltungsrechtlichen oder au\u00dfergerichtlichen Rechtsbehelfs einschlie\u00dflich des Rechts auf Beschwerde bei einer Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df Artikel 77 das Recht auf einen wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf, wenn sie der Ansicht ist, dass die ihr aufgrund dieser Verordnung zustehenden Rechte infolge einer nicht im Einklang mit dieser Verordnung stehenden Verarbeitung ihrer personenbezogenen Daten verletzt wurden.\n\nAbs. 2 F\u00fcr Klagen gegen einen Verantwortlichen oder gegen einen Auftragsverarbeiter sind die Gerichte des Mitgliedstaats zust\u00e4ndig, in dem der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter eine Niederlassung hat.\n\nWahlweise k\u00f6nnen solche Klagen auch bei den Gerichten des Mitgliedstaats erhoben werden, in dem die betroffene Person ihren gew\u00f6hnlichen Aufenthaltsort hat, es sei denn, es handelt sich bei dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter um eine Beh\u00f6rde eines Mitgliedstaats, die in Aus\u00fcbung ihrer hoheitlichen Befugnisse t\u00e4tig geworden ist.", "metadata": {"kapitel_nr": 8, "kapitel_name": "Rechtsbehelfe, Haftung und Sanktionen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 79, "artikel_name": "Recht auf wirksamen gerichtlichen Rechtsbehelf gegen Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter", "grouped": true}}, {"id": "kap_8_abs_0_art_80", "text": "Art. 80 Vertretung von betroffenen Personen:\n\nAbs. 1 Die betroffene Person hat das Recht, eine Einrichtung, Organisationen oder Vereinigung ohne Gewinnerzielungsabsicht, die ordnungsgem\u00e4\u00df nach dem Recht eines Mitgliedstaats gegr\u00fcndet ist, deren satzungsm\u00e4\u00dfige Ziele im \u00f6ffentlichem Interesse liegen und die im Bereich des Schutzes der Rechte und Freiheiten von betroffenen Personen in Bezug auf den Schutz ihrer personenbezogenen Daten t\u00e4tig ist, zu beauftragen, in ihrem Namen eine Beschwerde einzureichen, in ihrem Namen die in den Artikeln 77, 78 und 79 genannten Rechte wahrzunehmen und das Recht auf Schadensersatz gem\u00e4\u00df Artikel 82 in Anspruch zu nehmen, sofern dieses im Recht der Mitgliedstaaten vorgesehen ist.\n\nAbs. 2 Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen vorsehen, dass jede der in Absatz 1 des vorliegenden Artikels genannten Einrichtungen, Organisationen oder Vereinigungen unabh\u00e4ngig von einem Auftrag der betroffenen Person in diesem Mitgliedstaat das Recht hat, bei der gem\u00e4\u00df Artikel 77 zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde eine Beschwerde einzulegen und die in den Artikeln 78 und 79 aufgef\u00fchrten Rechte in Anspruch zu nehmen, wenn ihres Erachtens die Rechte einer betroffenen Person gem\u00e4\u00df dieser Verordnung infolge einer Verarbeitung verletzt worden sind.", "metadata": {"kapitel_nr": 8, "kapitel_name": "Rechtsbehelfe, Haftung und Sanktionen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 80, "artikel_name": "Vertretung von betroffenen Personen", "grouped": true}}, {"id": "kap_8_abs_0_art_81", "text": "Art. 81 Aussetzung des Verfahrens:\n\nAbs. 1 Erh\u00e4lt ein zust\u00e4ndiges Gericht in einem Mitgliedstaat Kenntnis von einem Verfahren zu demselben Gegenstand in Bezug auf die Verarbeitung durch denselben Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter, das vor einem Gericht in einem anderen Mitgliedstaat anh\u00e4ngig ist, so nimmt es mit diesem Gericht Kontakt auf, um sich zu vergewissern, dass ein solches Verfahren existiert.\n\nAbs. 2 Ist ein Verfahren zu demselben Gegenstand in Bezug auf die Verarbeitung durch denselben Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter vor einem Gericht in einem anderen Mitgliedstaat anh\u00e4ngig, so kann jedes sp\u00e4ter angerufene zust\u00e4ndige Gericht das bei ihm anh\u00e4ngige Verfahren aussetzen.\n\nAbs. 3 Sind diese Verfahren in erster Instanz anh\u00e4ngig, so kann sich jedes sp\u00e4ter angerufene Gericht auf Antrag einer Partei auch f\u00fcr unzust\u00e4ndig erkl\u00e4ren, wenn das zuerst angerufene Gericht f\u00fcr die betreffenden Klagen zust\u00e4ndig ist und die Verbindung der Klagen nach seinem Recht zul\u00e4ssig ist.", "metadata": {"kapitel_nr": 8, "kapitel_name": "Rechtsbehelfe, Haftung und Sanktionen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 81, "artikel_name": "Aussetzung des Verfahrens", "grouped": true}}, {"id": "kap_8_abs_0_art_82", "text": "Art. 82 Haftung und Recht auf Schadenersatz:\n\nAbs. 1 Jede Person, der wegen eines Versto\u00dfes gegen diese Verordnung ein materieller oder immaterieller Schaden entstanden ist, hat Anspruch auf Schadenersatz gegen den Verantwortlichen oder gegen den Auftragsverarbeiter.\n\nAbs. 2 Jeder an einer Verarbeitung beteiligte Verantwortliche haftet f\u00fcr den Schaden, der durch eine nicht dieser Verordnung entsprechende Verarbeitung verursacht wurde.\n\nEin Auftragsverarbeiter haftet f\u00fcr den durch eine Verarbeitung verursachten Schaden nur dann, wenn er seinen speziell den Auftragsverarbeitern auferlegten Pflichten aus dieser Verordnung nicht nachgekommen ist oder unter Nichtbeachtung der rechtm\u00e4\u00dfig erteilten Anweisungen des f\u00fcr die Datenverarbeitung Verantwortlichen oder gegen diese Anweisungen gehandelt hat.\n\nAbs. 3 Der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter wird von der Haftung gem\u00e4\u00df Absatz 2 befreit, wenn er nachweist, dass er in keinerlei Hinsicht f\u00fcr den Umstand, durch den der Schaden eingetreten ist, verantwortlich ist.\n\nAbs. 4 Ist mehr als ein Verantwortlicher oder mehr als ein Auftragsverarbeiter bzw. sowohl ein Verantwortlicher als auch ein Auftragsverarbeiter an derselben Verarbeitung beteiligt und sind sie gem\u00e4\u00df den Abs\u00e4tzen 2 und 3 f\u00fcr einen durch die Verarbeitung verursachten Schaden verantwortlich, so haftet jeder Verantwortliche oder jeder Auftragsverarbeiter f\u00fcr den gesamten Schaden, damit ein wirksamer Schadensersatz f\u00fcr die betroffene Person sichergestellt ist.\n\nAbs. 5 Hat ein Verantwortlicher oder Auftragsverarbeiter gem\u00e4\u00df Absatz 4 vollst\u00e4ndigen Schadenersatz f\u00fcr den erlittenen Schaden gezahlt, so ist dieser Verantwortliche oder Auftragsverarbeiter berechtigt, von den \u00fcbrigen an derselben Verarbeitung beteiligten f\u00fcr die Datenverarbeitung Verantwortlichen oder Auftragsverarbeitern den Teil des Schadenersatzes zur\u00fcckzufordern, der unter den in Absatz 2 festgelegten Bedingungen ihrem Anteil an der Verantwortung f\u00fcr den Schaden entspricht.\n\nAbs. 6 Mit Gerichtsverfahren zur Inanspruchnahme des Rechts auf Schadenersatz sind die Gerichte zu befassen, die nach den in Artikel 79 Absatz 2 genannten Rechtsvorschriften des Mitgliedstaats zust\u00e4ndig sind.", "metadata": {"kapitel_nr": 8, "kapitel_name": "Rechtsbehelfe, Haftung und Sanktionen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 82, "artikel_name": "Haftung und Recht auf Schadenersatz", "grouped": true}}, {"id": "kap_8_abs_0_art_83", "text": "Art. 83 Allgemeine Bedingungen f\u00fcr die Verh\u00e4ngung von Geldbu\u00dfen:\n\nAbs. 1 Jede Aufsichtsbeh\u00f6rde stellt sicher, dass die Verh\u00e4ngung von Geldbu\u00dfen gem\u00e4\u00df diesem Artikel f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung gem\u00e4\u00df den Abs\u00e4tzen 4, 5 und 6 in jedem Einzelfall wirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend ist.\n\nAbs. 2 Geldbu\u00dfen werden je nach den Umst\u00e4nden des Einzelfalls zus\u00e4tzlich zu oder anstelle von Ma\u00dfnahmen nach Artikel 58 Absatz 2 Buchstaben a bis h und j verh\u00e4ngt.\n\nBei der Entscheidung \u00fcber die Verh\u00e4ngung einer Geldbu\u00dfe und \u00fcber deren Betrag wird in jedem Einzelfall Folgendes geb\u00fchrend ber\u00fccksichtigt:\n\n(a) Art, Schwere und Dauer des Versto\u00dfes unter Ber\u00fccksichtigung der Art, des Umfangs oder des Zwecks der betreffenden Verarbeitung sowie der Zahl der von der Verarbeitung betroffenen Personen und des Ausma\u00dfes des von ihnen erlittenen Schadens;\n\n(b) Vors\u00e4tzlichkeit oder Fahrl\u00e4ssigkeit des Versto\u00dfes;\n\n(c) jegliche von dem Verantwortlichen oder dem Auftragsverarbeiter getroffenen Ma\u00dfnahmen zur Minderung des den betroffenen Personen entstandenen Schadens;\n\n(d) Grad der Verantwortung des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters unter Ber\u00fccksichtigung der von ihnen gem\u00e4\u00df denArtikeln 25und32getroffenen technischen und organisatorischen Ma\u00dfnahmen;\n\n(e) etwaige einschl\u00e4gige fr\u00fchere Verst\u00f6\u00dfe des Verantwortlichen oder des Auftragsverarbeiters;\n\n(f) Umfang der Zusammenarbeit mit der Aufsichtsbeh\u00f6rde, um dem Versto\u00df abzuhelfen und seine m\u00f6glichen nachteiligen Auswirkungen zu mindern;\n\n(g) Kategorien personenbezogener Daten, die von dem Versto\u00df betroffen sind;\n\n(h) Art und Weise, wie der Versto\u00df der Aufsichtsbeh\u00f6rde bekannt wurde, insbesondere ob und gegebenenfalls in welchem Umfang der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter den Versto\u00df mitgeteilt hat;\n\n(i) Einhaltung der nachArtikel 58Absatz 2 fr\u00fcher gegen den f\u00fcr den betreffenden Verantwortlichen oder Auftragsverarbeiter in Bezug auf denselben Gegenstand angeordneten Ma\u00dfnahmen, wenn solche Ma\u00dfnahmen angeordnet wurden;\n\n(j) Einhaltung von genehmigten Verhaltensregeln nachArtikel 40oder genehmigten Zertifizierungsverfahren nachArtikel 42und\n\n(k) jegliche anderen erschwerenden oder mildernden Umst\u00e4nde im jeweiligen Fall, wie unmittelbar oder mittelbar durch den Versto\u00df erlangte finanzielle Vorteile oder vermiedene Verluste.\n\nAbs. 3 Verst\u00f6\u00dft ein Verantwortlicher oder ein Auftragsverarbeiter bei gleichen oder miteinander verbundenen Verarbeitungsvorg\u00e4ngen vors\u00e4tzlich oder fahrl\u00e4ssig gegen mehrere Bestimmungen dieser Verordnung, so \u00fcbersteigt der Gesamtbetrag der Geldbu\u00dfe nicht den Betrag f\u00fcr den schwerwiegendsten Versto\u00df.\n\nAbs. 4 Bei Verst\u00f6\u00dfen gegen die folgenden Bestimmungen werden im Einklang mit Absatz 2 Geldbu\u00dfen von bis zu 10 000 000 EUR oder im Fall eines Unternehmens von bis zu 2 % seines gesamten weltweit erzielten Jahresumsatzes des vorangegangenen Gesch\u00e4ftsjahrs verh\u00e4ngt, je nachdem, welcher der Betr\u00e4ge h\u00f6her ist:\n\n(a) die Pflichten der Verantwortlichen und der Auftragsverarbeiter gem\u00e4\u00df den Artikeln8,11,25bis39,42und43;\n\n(b) die Pflichten der Zertifizierungsstelle gem\u00e4\u00df denArtikeln 42und43;\n\n(c) die Pflichten der \u00dcberwachungsstelle gem\u00e4\u00dfArtikel 41Absatz 4.\n\nAbs. 5 Bei Verst\u00f6\u00dfen gegen die folgenden Bestimmungen werden im Einklang mit Absatz 2 Geldbu\u00dfen von bis zu 20 000 000 EUR oder im Fall eines Unternehmens von bis zu 4 % seines gesamten weltweit erzielten Jahresumsatzes des vorangegangenen Gesch\u00e4ftsjahrs verh\u00e4ngt, je nachdem, welcher der Betr\u00e4ge h\u00f6her ist:\n\n(a) die Grunds\u00e4tze f\u00fcr die Verarbeitung, einschlie\u00dflich der Bedingungen f\u00fcr die Einwilligung, gem\u00e4\u00df den Artikeln5,6,7und9;\n\n(b) die Rechte der betroffenen Person gem\u00e4\u00df denArtikeln 12bis22;\n\n(c) die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an einen Empf\u00e4nger in einem Drittland oder an eine internationale Organisation gem\u00e4\u00df denArtikeln 44bis49;\n\n(d) alle Pflichten gem\u00e4\u00df den Rechtsvorschriften der Mitgliedstaaten, die im Rahmen desKapitels IXerlassen wurden;\n\n(e) Nichtbefolgung einer Anweisung oder einer vor\u00fcbergehenden oder endg\u00fcltigen Beschr\u00e4nkung oder Aussetzung der Daten\u00fcbermittlung durch die Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00dfArtikel 58Absatz 2 oder Nichtgew\u00e4hrung des Zugangs unter Versto\u00df gegenArtikel 58Absatz 1.\n\nAbs. 6 Bei Nichtbefolgung einer Anweisung der Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df Artikel 58 Absatz 2 werden im Einklang mit Absatz 2 des vorliegenden Artikels Geldbu\u00dfen von bis zu 20 000 000 EUR oder im Fall eines Unternehmens von bis zu 4 % seines gesamten weltweit erzielten Jahresumsatzes des vorangegangenen Gesch\u00e4ftsjahrs verh\u00e4ngt, je nachdem, welcher der Betr\u00e4ge h\u00f6her ist.\n\nAbs. 7 Unbeschadet der Abhilfebefugnisse der Aufsichtsbeh\u00f6rden gem\u00e4\u00df Artikel 58 Absatz 2 kann jeder Mitgliedstaat Vorschriften daf\u00fcr festlegen, ob und in welchem Umfang gegen Beh\u00f6rden und \u00f6ffentliche Stellen, die in dem betreffenden Mitgliedstaat niedergelassen sind, Geldbu\u00dfen verh\u00e4ngt werden k\u00f6nnen.\n\nAbs. 8 Die Aus\u00fcbung der eigenen Befugnisse durch eine Aufsichtsbeh\u00f6rde gem\u00e4\u00df diesem Artikel muss angemessenen Verfahrensgarantien gem\u00e4\u00df dem Unionsrecht und dem Recht der Mitgliedstaaten, einschlie\u00dflich wirksamer gerichtlicher Rechtsbehelfe und ordnungsgem\u00e4\u00dfer Verfahren, unterliegen.\n\nAbs. 9 Sieht die Rechtsordnung eines Mitgliedstaats keine Geldbu\u00dfen vor, kann dieser Artikel so angewandt werden, dass die Geldbu\u00dfe von der zust\u00e4ndigen Aufsichtsbeh\u00f6rde in die Wege geleitet und von den zust\u00e4ndigen nationalen Gerichten verh\u00e4ngt wird, wobei sicherzustellen ist, dass diese Rechtsbehelfe wirksam sind und die gleiche Wirkung wie die von Aufsichtsbeh\u00f6rden verh\u00e4ngten Geldbu\u00dfen haben.\n\nIn jeden Fall m\u00fcssen die verh\u00e4ngten Geldbu\u00dfen wirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend sein.\n\nDie betreffenden Mitgliedstaaten teilen der Kommission bis zum 25. Mai 2018 die Rechtsvorschriften mit, die sie aufgrund dieses Absatzes erlassen, sowie unverz\u00fcglich alle sp\u00e4teren \u00c4nderungsgesetze oder \u00c4nderungen dieser Vorschriften.", "metadata": {"kapitel_nr": 8, "kapitel_name": "Rechtsbehelfe, Haftung und Sanktionen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 83, "artikel_name": "Allgemeine Bedingungen f\u00fcr die Verh\u00e4ngung von Geldbu\u00dfen", "grouped": true}}, {"id": "kap_8_abs_0_art_84", "text": "Art. 84 Sanktionen:\n\nAbs. 1 Die Mitgliedstaaten legen die Vorschriften \u00fcber andere Sanktionen f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe gegen diese Verordnung \u2013 insbesondere f\u00fcr Verst\u00f6\u00dfe, die keiner Geldbu\u00dfe gem\u00e4\u00df Artikel 83 unterliegen \u2013 fest und treffen alle zu deren Anwendung erforderlichen Ma\u00dfnahmen.\n\nDiese Sanktionen m\u00fcssen wirksam, verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig und abschreckend sein.\n\nAbs. 2 Jeder Mitgliedstaat teilt der Kommission bis zum 25. Mai 2018 die Rechtsvorschriften, die er aufgrund von Absatz 1 erl\u00e4sst, sowie unverz\u00fcglich alle sp\u00e4teren \u00c4nderungen dieser Vorschriften mit.", "metadata": {"kapitel_nr": 8, "kapitel_name": "Rechtsbehelfe, Haftung und Sanktionen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 84, "artikel_name": "Sanktionen", "grouped": true}}, {"id": "kap_9_abs_0_art_85", "text": "Art. 85 Verarbeitung und Freiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung und Informationsfreiheit:\n\nAbs. 1 Die Mitgliedstaaten bringen durch Rechtsvorschriften das Recht auf den Schutz personenbezogener Daten gem\u00e4\u00df dieser Verordnung mit dem Recht auf freie Meinungs\u00e4u\u00dferung und Informationsfreiheit, einschlie\u00dflich der Verarbeitung zu journalistischen Zwecken und zu wissenschaftlichen, k\u00fcnstlerischen oder literarischen Zwecken, in Einklang.\n\nAbs. 2 F\u00fcr die Verarbeitung, die zu journalistischen Zwecken oder zu wissenschaftlichen, k\u00fcnstlerischen oder literarischen Zwecken erfolgt, sehen die Mitgliedstaaten Abweichungen oder Ausnahmen von Kapitel II (Grunds\u00e4tze), Kapitel III (Rechte der betroffenen Person), Kapitel IV (Verantwortlicher und Auftragsverarbeiter), Kapitel V (\u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen), Kapitel VI (Unabh\u00e4ngige Aufsichtsbeh\u00f6rden), Kapitel VII (Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz) und Kapitel IX (Vorschriften f\u00fcr besondere Verarbeitungssituationen) vor, wenn dies erforderlich ist, um das Recht auf Schutz der personenbezogenen Daten mit der Freiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung und der Informationsfreiheit in Einklang zu bringen.\n\nAbs. 3 Jeder Mitgliedstaat teilt der Kommission die Rechtsvorschriften, die er aufgrund von Absatz 2 erlassen hat, sowie unverz\u00fcglich alle sp\u00e4teren \u00c4nderungsgesetze oder \u00c4nderungen dieser Vorschriften mit.", "metadata": {"kapitel_nr": 9, "kapitel_name": "Vorschriften f\u00fcr besondere Verarbeitungssituationen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 85, "artikel_name": "Verarbeitung und Freiheit der Meinungs\u00e4u\u00dferung und Informationsfreiheit", "grouped": true}}, {"id": "kap_9_abs_0_art_86", "text": "Art. 86 Verarbeitung und Zugang der \u00d6ffentlichkeit zu amtlichen Dokumenten:\n\nPersonenbezogene Daten in amtlichen Dokumenten, die sich im Besitz einer Beh\u00f6rde oder einer \u00f6ffentlichen Einrichtung oder einer privaten Einrichtung zur Erf\u00fcllung einer im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Aufgabe befinden, k\u00f6nnen von der Beh\u00f6rde oder der Einrichtung gem\u00e4\u00df dem Unionsrecht oder dem Recht des Mitgliedstaats, dem die Beh\u00f6rde oder Einrichtung unterliegt, offengelegt werden, um den Zugang der \u00d6ffentlichkeit zu amtlichen Dokumenten mit dem Recht auf Schutz personenbezogener Daten gem\u00e4\u00df dieser Verordnung in Einklang zu bringen.", "metadata": {"kapitel_nr": 9, "kapitel_name": "Vorschriften f\u00fcr besondere Verarbeitungssituationen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 86, "artikel_name": "Verarbeitung und Zugang der \u00d6ffentlichkeit zu amtlichen Dokumenten", "grouped": true}}, {"id": "kap_9_abs_0_art_87", "text": "Art. 87 Verarbeitung der nationalen Kennziffer:\n\nDie Mitgliedstaaten k\u00f6nnen n\u00e4her bestimmen, unter welchen spezifischen Bedingungen eine nationale Kennziffer oder andere Kennzeichen von allgemeiner Bedeutung Gegenstand einer Verarbeitung sein d\u00fcrfen.\n\nIn diesem Fall darf die nationale Kennziffer oder das andere Kennzeichen von allgemeiner Bedeutung nur unter Wahrung geeigneter Garantien f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Person gem\u00e4\u00df dieser Verordnung verwendet werden.", "metadata": {"kapitel_nr": 9, "kapitel_name": "Vorschriften f\u00fcr besondere Verarbeitungssituationen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 87, "artikel_name": "Verarbeitung der nationalen Kennziffer", "grouped": true}}, {"id": "kap_9_abs_0_art_88", "text": "Art. 88 Datenverarbeitung im Besch\u00e4ftigungskontext:\n\nAbs. 1 Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen durch Rechtsvorschriften oder durch Kollektivvereinbarungen spezifischere Vorschriften zur Gew\u00e4hrleistung des Schutzes der Rechte und Freiheiten hinsichtlich der Verarbeitung personenbezogener Besch\u00e4ftigtendaten im Besch\u00e4ftigungskontext, insbesondere f\u00fcr Zwecke der Einstellung, der Erf\u00fcllung des Arbeitsvertrags einschlie\u00dflich der Erf\u00fcllung von durch Rechtsvorschriften oder durch Kollektivvereinbarungen festgelegten Pflichten, des Managements, der Planung und der Organisation der Arbeit, der Gleichheit und Diversit\u00e4t am Arbeitsplatz, der Gesundheit und Sicherheit am Arbeitsplatz, des Schutzes des Eigentums der Arbeitgeber oder der Kunden sowie f\u00fcr Zwecke der Inanspruchnahme der mit der Besch\u00e4ftigung zusammenh\u00e4ngenden individuellen oder kollektiven Rechte und Leistungen und f\u00fcr Zwecke der Beendigung des Besch\u00e4ftigungsverh\u00e4ltnisses vorsehen.\n\nAbs. 2 Diese Vorschriften umfassen geeignete und besondere Ma\u00dfnahmen zur Wahrung der menschlichen W\u00fcrde, der berechtigten Interessen und der Grundrechte der betroffenen Person, insbesondere im Hinblick auf die Transparenz der Verarbeitung, die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten innerhalb einer Unternehmensgruppe oder einer Gruppe von Unternehmen, die eine gemeinsame Wirtschaftst\u00e4tigkeit aus\u00fcben, und die \u00dcberwachungssysteme am Arbeitsplatz.\n\nAbs. 3 Jeder Mitgliedstaat teilt der Kommission bis zum 25. Mai 2018 die Rechtsvorschriften, die er aufgrund von Absatz 1 erl\u00e4sst, sowie unverz\u00fcglich alle sp\u00e4teren \u00c4nderungen dieser Vorschriften mit.", "metadata": {"kapitel_nr": 9, "kapitel_name": "Vorschriften f\u00fcr besondere Verarbeitungssituationen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 88, "artikel_name": "Datenverarbeitung im Besch\u00e4ftigungskontext", "grouped": true}}, {"id": "kap_9_abs_0_art_89", "text": "Art. 89 Garantien und Ausnahmen in Bezug auf die Verarbeitung zu im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Archivzwecken, zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken und zu statistischen Zwecken:\n\nAbs. 1 Die Verarbeitung zu im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Archivzwecken, zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken unterliegt geeigneten Garantien f\u00fcr die Rechte und Freiheiten der betroffenen Person gem\u00e4\u00df dieser Verordnung.\n\nMit diesen Garantien wird sichergestellt, dass technische und organisatorische Ma\u00dfnahmen bestehen, mit denen insbesondere die Achtung des Grundsatzes der Datenminimierung gew\u00e4hrleistet wird.\n\nZu diesen Ma\u00dfnahmen kann die Pseudonymisierung geh\u00f6ren, sofern es m\u00f6glich ist, diese Zwecke auf diese Weise zu erf\u00fcllen.\n\nIn allen F\u00e4llen, in denen diese Zwecke durch die Weiterverarbeitung, bei der die Identifizierung von betroffenen Personen nicht oder nicht mehr m\u00f6glich ist, erf\u00fcllt werden k\u00f6nnen, werden diese Zwecke auf diese Weise erf\u00fcllt.\n\nAbs. 2 Werden personenbezogene Daten zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken oder zu statistischen Zwecken verarbeitet, k\u00f6nnen vorbehaltlich der Bedingungen und Garantien gem\u00e4\u00df Absatz 1 des vorliegenden Artikels im Unionsrecht oder im Recht der Mitgliedstaaten insoweit Ausnahmen von den Rechten gem\u00e4\u00df der Artikel 15, 16, 18 und 21 vorgesehen werden, als diese Rechte voraussichtlich die Verwirklichung der spezifischen Zwecke unm\u00f6glich machen oder ernsthaft beeintr\u00e4chtigen und solche Ausnahmen f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Zwecke notwendig sind.\n\nAbs. 3 Werden personenbezogene Daten f\u00fcr im \u00f6ffentlichen Interesse liegende Archivzwecke verarbeitet, k\u00f6nnen vorbehaltlich der Bedingungen und Garantien gem\u00e4\u00df Absatz 1 des vorliegenden Artikels im Unionsrecht oder im Recht der Mitgliedstaaten insoweit Ausnahmen von den Rechten gem\u00e4\u00df der Artikel 15, 16, 18, 19, 20 und 21 vorgesehen werden, als diese Rechte voraussichtlich die Verwirklichung der spezifischen Zwecke unm\u00f6glich machen oder ernsthaft beeintr\u00e4chtigen und solche Ausnahmen f\u00fcr die Erf\u00fcllung dieser Zwecke notwendig sind.\n\nAbs. 4 Dient die in den Abs\u00e4tzen 2 und 3 genannte Verarbeitung gleichzeitig einem anderen Zweck, gelten die Ausnahmen nur f\u00fcr die Verarbeitung zu den in diesen Abs\u00e4tzen genannten Zwecken.", "metadata": {"kapitel_nr": 9, "kapitel_name": "Vorschriften f\u00fcr besondere Verarbeitungssituationen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 89, "artikel_name": "Garantien und Ausnahmen in Bezug auf die Verarbeitung zu im \u00f6ffentlichen Interesse liegenden Archivzwecken, zu wissenschaftlichen oder historischen Forschungszwecken und zu statistischen Zwecken", "grouped": true}}, {"id": "kap_9_abs_0_art_90", "text": "Art. 90 Geheimhaltungspflichten:\n\nAbs. 1 Die Mitgliedstaaten k\u00f6nnen die Befugnisse der Aufsichtsbeh\u00f6rden im Sinne des Artikels 58 Absatz 1 Buchstaben e und f gegen\u00fcber den Verantwortlichen oder den Auftragsverarbeitern, die nach Unionsrecht oder dem Recht der Mitgliedstaaten oder nach einer von den zust\u00e4ndigen nationalen Stellen erlassenen Verpflichtung dem Berufsgeheimnis oder einer gleichwertigen Geheimhaltungspflicht unterliegen, regeln, soweit dies notwendig und verh\u00e4ltnism\u00e4\u00dfig ist, um das Recht auf Schutz der personenbezogenen Daten mit der Pflicht zur Geheimhaltung in Einklang zu bringen.\n\nDiese Vorschriften gelten nur in Bezug auf personenbezogene Daten, die der Verantwortliche oder der Auftragsverarbeiter bei einer T\u00e4tigkeit erlangt oder erhoben hat, die einer solchen Geheimhaltungspflicht unterliegt.\n\nAbs. 2 Jeder Mitgliedstaat teilt der Kommission bis zum 25. Mai 2018 die Vorschriften mit, die er aufgrund von Absatz 1 erl\u00e4sst, und setzt sie unverz\u00fcglich von allen weiteren \u00c4nderungen dieser Vorschriften in Kenntnis.", "metadata": {"kapitel_nr": 9, "kapitel_name": "Vorschriften f\u00fcr besondere Verarbeitungssituationen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 90, "artikel_name": "Geheimhaltungspflichten", "grouped": true}}, {"id": "kap_9_abs_0_art_91", "text": "Art. 91 Bestehende Datenschutzvorschriften von Kirchen und religi\u00f6sen Vereinigungen oder Gemeinschaften:\n\nAbs. 1 Wendet eine Kirche oder eine religi\u00f6se Vereinigung oder Gemeinschaft in einem Mitgliedstaat zum Zeitpunkt des Inkrafttretens dieser Verordnung umfassende Regeln zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung an, so d\u00fcrfen diese Regeln weiter angewandt werden, sofern sie mit dieser Verordnung in Einklang gebracht werden.\n\nAbs. 2 Kirchen und religi\u00f6se Vereinigungen oder Gemeinschaften, die gem\u00e4\u00df Absatz 1 umfassende Datenschutzregeln anwenden, unterliegen der Aufsicht durch eine unabh\u00e4ngige Aufsichtsbeh\u00f6rde, die spezifischer Art sein kann, sofern sie die in Kapitel VI niedergelegten Bedingungen erf\u00fcllt.", "metadata": {"kapitel_nr": 9, "kapitel_name": "Vorschriften f\u00fcr besondere Verarbeitungssituationen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 91, "artikel_name": "Bestehende Datenschutzvorschriften von Kirchen und religi\u00f6sen Vereinigungen oder Gemeinschaften", "grouped": true}}, {"id": "kap_10_abs_0_art_92", "text": "Art. 92 Aus\u00fcbung der Befugnis\u00fcbertragung:\n\nAbs. 1 Die Befugnis zum Erlass delegierter Rechtsakte wird der Kommission unter den in diesem Artikel festgelegten Bedingungen \u00fcbertragen.\n\nAbs. 2 Die Befugnis zum Erlass delegierter Rechtsakte gem\u00e4\u00df Artikel 12 Absatz 8 und Artikel 43 Absatz 8 wird der Kommission auf unbestimmte Zeit ab dem 24. Mai 2016 \u00fcbertragen.\n\nAbs. 3 Die Befugnis\u00fcbertragung gem\u00e4\u00df Artikel 12 Absatz 8 und Artikel 43 Absatz 8 kann vom Europ\u00e4ischen Parlament oder vom Rat jederzeit widerrufen werden.\n\nDer Beschluss \u00fcber den Widerruf beendet die \u00dcbertragung der in diesem Beschluss angegebenen Befugnis.\n\nEr wird am Tag nach seiner Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt der Europ\u00e4ischen Union oder zu einem im Beschluss \u00fcber den Widerruf angegebenen sp\u00e4teren Zeitpunkt wirksam.\n\nDie G\u00fcltigkeit von delegierten Rechtsakten, die bereits in Kraft sind, wird von dem Beschluss \u00fcber den Widerruf nicht ber\u00fchrt.\n\nAbs. 4 Sobald die Kommission einen delegierten Rechtsakt erl\u00e4sst, \u00fcbermittelt sie ihn gleichzeitig dem Europ\u00e4ischen Parlament und dem Rat.\n\nAbs. 5 Ein delegierter Rechtsakt, der gem\u00e4\u00df Artikel 12 Absatz 8 und Artikel 43 Absatz 8 erlassen wurde, tritt nur in Kraft, wenn weder das Europ\u00e4ische Parlament noch der Rat innerhalb einer Frist von drei Monaten nach \u00dcbermittlung dieses Rechtsakts an das Europ\u00e4ische Parlament und den Rat Einw\u00e4nde erhoben haben oder wenn vor Ablauf dieser Frist das Europ\u00e4ische Parlament und der Rat beide der Kommission mitgeteilt haben, dass sie keine Einw\u00e4nde erheben werden.\n\nAuf Veranlassung des Europ\u00e4ischen Parlaments oder des Rates wird diese Frist um drei Monate verl\u00e4ngert.", "metadata": {"kapitel_nr": 10, "kapitel_name": "Delegierte Rechtsakte und Durchf\u00fchrungsrechtsakte", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 92, "artikel_name": "Aus\u00fcbung der Befugnis\u00fcbertragung", "grouped": true}}, {"id": "kap_10_abs_0_art_93", "text": "Art. 93 Ausschussverfahren:\n\nAbs. 1 Die Kommission wird von einem Ausschuss unterst\u00fctzt.\n\nDieser Ausschuss ist ein Ausschuss im Sinne der Verordnung (EU) Nr. 182/2011.\n\nAbs. 2 Wird auf diesen Absatz Bezug genommen, so gilt Artikel 5 der Verordnung (EU) Nr. 182/2011.\n\nAbs. 3 Wird auf diesen Absatz Bezug genommen, so gilt Artikel 8 der Verordnung (EU) Nr. 182/2011 in Verbindung mit deren Artikel 5.", "metadata": {"kapitel_nr": 10, "kapitel_name": "Delegierte Rechtsakte und Durchf\u00fchrungsrechtsakte", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 93, "artikel_name": "Ausschussverfahren", "grouped": true}}, {"id": "kap_11_abs_0_art_94", "text": "Art. 94 Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG:\n\nAbs. 1 Die Richtlinie 95/46/EG wird mit Wirkung vom 25. Mai 2018 aufgehoben.\n\nAbs. 2 Verweise auf die aufgehobene Richtlinie gelten als Verweise auf die vorliegende Verordnung.\n\nVerweise auf die durch Artikel 29 der Richtlinie 95/46/EG eingesetzte Gruppe f\u00fcr den Schutz von Personen bei der Verarbeitung personenbezogener Daten gelten als Verweise auf den kraft dieser Verordnung errichteten Europ\u00e4ischen Datenschutzausschuss.", "metadata": {"kapitel_nr": 11, "kapitel_name": "Schlussbestimmungen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 94, "artikel_name": "Aufhebung der Richtlinie 95/46/EG", "grouped": true}}, {"id": "kap_11_abs_0_art_95", "text": "Art. 95 Verh\u00e4ltnis zur Richtlinie 2002/58/EG:\n\nDiese Verordnung erlegt nat\u00fcrlichen oder juristischen Personen in Bezug auf die Verarbeitung in Verbindung mit der Bereitstellung \u00f6ffentlich zug\u00e4nglicher elektronischer Kommunikationsdienste in \u00f6ffentlichen Kommunikationsnetzen in der Union keine zus\u00e4tzlichen Pflichten auf, soweit sie besonderen in der Richtlinie 2002/58/EG festgelegten Pflichten unterliegen, die dasselbe Ziel verfolgen.", "metadata": {"kapitel_nr": 11, "kapitel_name": "Schlussbestimmungen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 95, "artikel_name": "Verh\u00e4ltnis zur Richtlinie 2002/58/EG", "grouped": true}}, {"id": "kap_11_abs_0_art_96", "text": "Art. 96 Verh\u00e4ltnis zu bereits geschlossenen \u00dcbereink\u00fcnften:\n\nInternationale \u00dcbereink\u00fcnfte, die die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder internationale Organisationen mit sich bringen, die von den Mitgliedstaaten vor dem 24. Mai 2016 abgeschlossen wurden und die im Einklang mit dem vor diesem Tag geltenden Unionsrecht stehen, bleiben in Kraft, bis sie ge\u00e4ndert, ersetzt oder gek\u00fcndigt werden.", "metadata": {"kapitel_nr": 11, "kapitel_name": "Schlussbestimmungen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 96, "artikel_name": "Verh\u00e4ltnis zu bereits geschlossenen \u00dcbereink\u00fcnften", "grouped": true}}, {"id": "kap_11_abs_0_art_97", "text": "Art. 97 Berichte der Kommission:\n\nAbs. 1 Bis zum 25. Mai 2020 und danach alle vier Jahre legt die Kommission dem Europ\u00e4ischen Parlament und dem Rat einen Bericht \u00fcber die Bewertung und \u00dcberpr\u00fcfung dieser Verordnung vor.\n\nDie Berichte werden \u00f6ffentlich gemacht.\n\nAbs. 2 Im Rahmen der Bewertungen und \u00dcberpr\u00fcfungen nach Absatz 1 pr\u00fcft die Kommission insbesondere die Anwendung und die Wirkungsweise\n\n(a) desKapitels V\u00fcber die \u00dcbermittlung personenbezogener Daten an Drittl\u00e4nder oder an internationale Organisationen insbesondere im Hinblick auf die gem\u00e4\u00dfArtikel 45Absatz 3 der vorliegenden Verordnung erlassenen Beschl\u00fcsse sowie die gem\u00e4\u00df Artikel 25 Absatz 6 derRichtlinie 95/46/EGerlassenen Feststellungen,\n\n(b) desKapitels VII\u00fcber Zusammenarbeit und Koh\u00e4renz.\n\nAbs. 3 F\u00fcr den in Absatz 1 genannten Zweck kann die Kommission Informationen von den Mitgliedstaaten und den Aufsichtsbeh\u00f6rden anfordern.\n\nAbs. 4 Bei den in den Abs\u00e4tzen 1 und 2 genannten Bewertungen und \u00dcberpr\u00fcfungen ber\u00fccksichtigt die Kommission die Standpunkte und Feststellungen des Europ\u00e4ischen Parlaments, des Rates und anderer einschl\u00e4giger Stellen oder Quellen.\n\nAbs. 5 Die Kommission legt erforderlichenfalls geeignete Vorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung dieser Verordnung vor und ber\u00fccksichtigt dabei insbesondere die Entwicklungen in der Informationstechnologie und die Fortschritte in der Informationsgesellschaft.", "metadata": {"kapitel_nr": 11, "kapitel_name": "Schlussbestimmungen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 97, "artikel_name": "Berichte der Kommission", "grouped": true}}, {"id": "kap_11_abs_0_art_98", "text": "Art. 98 \u00dcberpr\u00fcfung anderer Rechtsakte der Union zum Datenschutz:\n\nDie Kommission legt gegebenenfalls Gesetzgebungsvorschl\u00e4ge zur \u00c4nderung anderer Rechtsakte der Union zum Schutz personenbezogener Daten vor, damit ein einheitlicher und koh\u00e4renter Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung sichergestellt wird.\n\nDies betrifft insbesondere die Vorschriften zum Schutz nat\u00fcrlicher Personen bei der Verarbeitung solcher Daten durch die Organe, Einrichtungen, \u00c4mter und Agenturen der Union und zum freien Verkehr solcher Daten.", "metadata": {"kapitel_nr": 11, "kapitel_name": "Schlussbestimmungen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 98, "artikel_name": "\u00dcberpr\u00fcfung anderer Rechtsakte der Union zum Datenschutz", "grouped": true}}, {"id": "kap_11_abs_0_art_99", "text": "Art. 99 Inkrafttreten und Anwendung:\n\nAbs. 1 Diese Verordnung tritt am zwanzigsten Tag nach ihrer Ver\u00f6ffentlichung im Amtsblatt der Europ\u00e4ischen Union in Kraft.\n\nAbs. 2 Sie gilt ab dem 25. Mai 2018.", "metadata": {"kapitel_nr": 11, "kapitel_name": "Schlussbestimmungen", "abschnitt_nr": 0, "abschnitt_name": "", "artikel_nr": 99, "artikel_name": "Inkrafttreten und Anwendung", "grouped": true}}]